{
    "paper_id": "000d3b13a645c10826aaf2cf0bb0dc18b9580ac2",
    "metadata": {
        "title": "Standort-Info",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Die Unterschiede zwischen den Regionen Deutschlands sind immens. So stehen insbesondere altindustrielle Gro\u00dfst\u00e4dte sowie durch einen hohen Bev\u00f6lkerungsr\u00fcckgang gekennzeichnete l\u00e4ndliche Regionen vor zahlreichen Herausforderungen. Zu nennen sind eine geringe Wirtschaftskraft und \u00fcberdurchschnittliche Armutsquoten, w\u00e4hrend andere Regionen eine hohe Wirtschaftskraft und hohe Bev\u00f6lkerungszuw\u00e4chse verzeichnen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "IAT erarbeitet Forschungsstudie zur Bewertung ungleicher Lebensverh\u00e4ltnisse"
        },
        {
            "text": "Ein Messkonzept zur Bewertung dieser ungleichen Lebensverh\u00e4ltnisse in den Teilr\u00e4umen Deutschlands wurde vom Institut Arbeit und Technik ( IAT/Westf\u00e4lische Hochschule Gelsenkirchen) gemeinsam mit dem Zentrum f\u00fcr interdisziplin\u00e4re Regionalforschung ( ZEFIR) an der Fakult\u00e4t f\u00fcr Sozialwissenschaft der Ruhr-Universit\u00e4t Bochum im Auftrag des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadt-und Raumforschung ( BBSR) entwickelt. Das Messkonzept \"regionaler Lebensverh\u00e4ltnisse\" soll auf Basis objektiver Indikatoren sowie der Erfassung der subjektiven Wahrnehmung regionale Verh\u00e4ltnisse analysieren. Akteure aus Politik, Verwaltung, Wirtschaft und Gesellschaft k\u00f6nnen damit regional passgenaue L\u00f6sungen finden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "IAT erarbeitet Forschungsstudie zur Bewertung ungleicher Lebensverh\u00e4ltnisse"
        },
        {
            "text": "In dem Modellvorhaben wird ein zweistufiges methodisches Vorgehen vorgeschlagen: In Stufe 1 werden anhand der drei Faktoren \"soziale Lage\", \"Wirtschaftsintensit\u00e4t\" sowie \"Bev\u00f6lkerungsentwicklung/ Altersstruktur\" die 361 Kreisregionen sieben Gebietstypen zugeordnet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "IAT erarbeitet Forschungsstudie zur Bewertung ungleicher Lebensverh\u00e4ltnisse"
        },
        {
            "text": "In Stufe 2 erfolgt eine weitergehende Analyse entlang zentraler Dimensionen gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse wie Bildung, Gesundheit, Mobilit\u00e4t oder Kommunikation, aber auch \"weiche Faktoren\" wie Engagement oder der soziale Zusammenhalt spielen eine Rolle. Erstmals konnten in dieser Studie Ergebnisse der allgemeinen Lebenszufriedenheit entlang der sieben identifizierten Typen gemessen werden. Der Vorteil dieses Vorgehens liegt darin, dass eine integrierte Betrachtung mehrerer Indikatoren erfolgt und mehrere Herausforderungen einer Region sichtbar werden -etwa hohe Armut, geringere Anteile an Bildungsabschl\u00fcssen und geringere Lebenserwartung.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "IAT erarbeitet Forschungsstudie zur Bewertung ungleicher Lebensverh\u00e4ltnisse"
        },
        {
            "text": "F\u00fcr ein dauerhaftes Raummonitoring gleichwertiger Lebensverh\u00e4ltnisse sollte auch die Datenlage im Be-reich Umwelt und Natur, Kultur-und Freizeit und insbesondere im Hinblick auf die Lebensqualit\u00e4t und das Engagement der Wohnbev\u00f6lkerung weiter gepr\u00fcft werden, r\u00e4t das Forschungsteam. Besonders w\u00fcnschenswert w\u00e4re es, ein breites Datenangebot m\u00f6glichst kleinr\u00e4umig verf\u00fcgbar zu machen -auf Ebene der Gemeinden bzw. nach Verf\u00fcgbarkeit auch auf der Ebene der innerst\u00e4dtischen Bezirke. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "IAT erarbeitet Forschungsstudie zur Bewertung ungleicher Lebensverh\u00e4ltnisse"
        },
        {
            "text": "In einem Modellvorhaben der Raumordnung ( MORO) haben sich das Leibniz-Institut f\u00fcr \u00f6kologische Raumentwicklung ( I\u00d6R) und Partner mit einem h\u00e4ufig tabuisierten Thema der kommunalen Entwicklung besch\u00e4ftigt: dem strategischen R\u00fcckzug aus kleinen Ortsteilen mit geringer Entwicklungsperspektive. In einem Planspiel wurde ergebnisoffen diskutiert, ob sich Kommunen aus abgelegenen Ortsteilen zur\u00fcckziehen sollen und wie das funktionieren k\u00f6nnte. Die Ergebnisse sind in einer Handreichung f\u00fcr Kommunen, Heft 15/2020 der Schriftenreihe \" MORO Praxis\", nachzulesen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Handreichung f\u00fcr Kommunen zu einem Tabusthema"
        },
        {
            "text": "Ein Fazit aus dem MORO \"Anpassung peripherer Siedlungsstrukturen\" ist die Empfehlung an Kommunen, M\u00f6glichkeiten eines strategischen R\u00fcckzugs ergebnisoffen zu pr\u00fcfen. Dabei k\u00f6nnen vier Handlungsoptionen als Starthilfe dienen, die im Rahmen des Modellvorhabens in einem Planspiel thematisiert wurden.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Handreichung f\u00fcr Kommunen zu einem Tabusthema"
        },
        {
            "text": "Mehr als 40 Teilnehmende aus dem gesamten Bundesgebiet -aus kommunaler Politik und Verwaltung, aus Regionalplanung und Kommunalberatunghatten an dem Planspiel teilgenommen. Die Aufgabe bestand darin, in verteilten Rollen einen fiktiven Fall durchzuspielen und zu pr\u00fcfen, ob und wie der strategische R\u00fcckzug aus einem Ortsteil gelingen kann. Das fiktive Areal stand dabei idealtypisch f\u00fcr viele kleine Ortsteile in der Bundesrepublik. Durch Alterung und Abwanderung der Bev\u00f6lkerung weisen sie einen hohen Leerstand auf und haben zugleich kaum eine Entwicklungsperspektive. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Handreichung f\u00fcr Kommunen zu einem Tabusthema"
        },
        {
            "text": "Die Wissenschaftler erkl\u00e4ren das mit Mechanismen aus der Umwelt\u00f6konomie: Physisches Kapital und Energie lassen sich nur begrenzt gegenseitig ersetzen, was es schwermacht, den Energieverbrauch vom Wirtschaftswachstum zu entkoppeln. Zudem wirken Rebound-Effekte den Einsparungen entgegen. \"Wir k\u00f6nnen nicht erkennen, dass sich diese Entwicklung \u00e4ndern wird. Die Gleichung lautet h\u00f6chstwahrscheinlich weiter: Energieeinsparungen f\u00fchren an anderer Stelle zu mehr Nachfrage\", erkl\u00e4rt Johanna Pohl von der Technischen Universit\u00e4t Berlin.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Energieeinsparungen erzeugen mehr Nachfrage an anderer Stelle"
        },
        {
            "text": "In Zukunft kann die Digitalisierung nur nachhaltiger werden, wenn sie gezielt f\u00fcr Energieeffizienzsteigerungen eingesetzt wird oder um Sektoren energiesparend zu ver\u00e4ndern. Gleichzeitig m\u00fcssten aber auch Ma\u00dfnahmen greifen, die den Energiebedarf des Sektors selbst eind\u00e4mmen und Rebound-und Wachstumseffekten entgegensteuern. \"Aber selbst dann w\u00fcrden die Energiespareffekte der Digitalisierung nicht ausreichen, um die Klimaschutzziele zu erreichen. Wir m\u00fcssen noch einen Schritt weitergehen und daran arbeiten, die digitalen M\u00f6glichkeiten in den Dienst einer \u00f6kologischen Transformation der \u00d6konomie zu stellen\", so Steffen Lange vom I\u00d6W. \"Anstatt die Nebenwirkungen der Digitalisierung zu bek\u00e4mpfen, sollten alle \u00f6konomischen Sektoren transformiert werden, insbesondere Industrie, Landwirtschaft, Energie, Bau und Verkehr. Hierbei k\u00f6nnten digitale Technologien -richtig eingesetzt -eine wichtige Rolle spielen.\"",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Energieeinsparungen erzeugen mehr Nachfrage an anderer Stelle"
        },
        {
            "text": "Die Forschungsgruppe \"Digitalisierung und sozial-\u00f6kologische Transformation\" untersucht die Chancen und Risiken der Digitalisierung f\u00fcr eine Verringerung der Energie-und Ressourcenverbr\u00e4uche und erarbeitet Ans\u00e4tze f\u00fcr die politische und gesellschaftliche Gestaltung der Digitalisierung, damit sie zum notwendigen Wandel der Gesellschaft in Richtung Nachhaltigkeit beitr\u00e4gt. Die Forschungsgruppe wird vom Bundesministerium f\u00fcr Bildung und Forschung ( ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 448,
                    "end": 449,
                    "text": "(",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "section": "Energieeinsparungen erzeugen mehr Nachfrage an anderer Stelle"
        },
        {
            "text": "Eine neue interaktive Anwendung des Bundesinstituts f\u00fcr Bau-, Stadtund Raumforschung ( BBSR) \"Corona regional\" veranschaulicht, wie sich COVID-19 in Deutschland regional ausgebreitet hat. Auch die mit der Infektionskrankheit zusammenh\u00e4ngende Belegung von Intensivbetten k\u00f6nnen Nutzerinnen und Nutzer abrufen.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interaktive Anwendung des BBSR zur regionalen Ausbreitung von COVID-19"
        },
        {
            "text": "Die Anwendung erm\u00f6glicht es Interessierten, die Fallzahlen der Pandemie in f\u00fcr die Raumplanung wichtigen Zusammenh\u00e4ngen nachzuvollziehen, beispielsweise in st\u00e4dtischen und l\u00e4ndlichen R\u00e4umen, f\u00fcr administrative und siedlungsstrukturelle Einheiten wie Bundesl\u00e4nder und Landkreise oder f\u00fcr bestimmte Bev\u00f6lkerungsindikatoren. Sie zeigt, welche R\u00e4ume wie stark von der Pandemie betroffen waren und wie Hotspots die Fallzahlen einer Region beeinflussen. Kreis-und Streudiagramme, \"Heatmaps\" (Entwicklung der Fallzahlen im Vergleich) und Liniendiagramme (\"Fieberkurven\") veranschaulichen die Entwicklung. Regionale Analysen sind auch f\u00fcr verschiedene Altersgruppen und differenziert nach Geschlechtern m\u00f6glich. \"Corona regional\" zeigt: Zwar waren und sind einige d\u00fcnner besiedelte Regionen weniger betroffen als dicht besiedelte Gebiete. Ein systematischer Unterschied zwischen den einwohnerbezogenen COVID-19-Fallzahlen in Stadt und Land kann jedoch nicht festgestellt werden. Unterschiede bei regionalen Erkrankungs-und Todeszahlen lassen sich nicht nur auf lokale Hot-spots mit vielen Infizierten zur\u00fcckf\u00fchren. Auch andere Faktoren wie etwa die Altersstruktur der Bev\u00f6lkerung in der Region spielen eine Rolle. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Interaktive Anwendung des BBSR zur regionalen Ausbreitung von COVID-19"
        },
        {
            "text": "Der Wolf ist in Deutschland eine streng gesch\u00fctzte Art. Bislang durften die Tiere nicht bejagt werden. Im November 2019 wurde das Bundesnaturschutzgesetz ge\u00e4ndert: In Ausnahmef\u00e4llen ist nun die T\u00f6tung von W\u00f6lfen, die wiederholt Nutztiere rei\u00dfen, erlaubt. Vor diesem Hintergrund hilft der Bewertungsrahmen lokalen Beh\u00f6rden, Schadensf\u00e4lle je nach Situation objektiv einzusch\u00e4tzen und zu entscheiden, ob die T\u00f6tung eines Wolfs notwendig ist. In die Analyse flie\u00dfen die Ansichten verschiedener Interessensgruppen, zum Beispiel aus dem Naturschutz und der Landwirtschaft, mit ein. \"Der Bewertungsrahmen bietet eine wissenschaftlich fundierte Grundlage, Konflikten zwischen der Landwirtschaft und dem Wolf vorzubeugen und im Schadensfall angemessen zu handeln\", erkl\u00e4rt Hannes K\u00f6nig. Das Instrument der Jagd auf W\u00f6lfe soll Tierhalter unterst\u00fctzen, aber nur in Notf\u00e4llen eingesetzt werden. Wie K\u00f6nig betont, sind Landwirt*innen aufgerufen, stattdessen konsequent Schutzma\u00dfnahmen wie Elektroz\u00e4une und Herdenschutzhunde einzusetzen, um zu verhindern, dass der Wolf Schafe, Ziegen oder andere Nutztiere rei\u00dft.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 764,
                    "end": 777,
                    "text": "Hannes K\u00f6nig.",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Jeden Fall \u00fcberpr\u00fcfen und \u00fcberlegt handeln"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "1; zur Arbeit der Nachwuchsforschungsgruppe \"Mensch-Wildtierkonflikte in Agrarlandschaften",
            "authors": [
                {
                    "first": "H J",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6nig",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Kiffner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kramer-Schadt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "F\u00fcrst",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "O",
                    "middle": [],
                    "last": "Keuling",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ford",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Weitere Informationen: zur \u00c4nderung des Bundesnaturschutzgesetzes",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "https:/conbio.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/cobi.13513"
                ]
            }
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Landnutzung und Governance",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hannes",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "",
                    "middle": [],
                    "last": "K\u00f6nig",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Der Anblick eines Wolfs in freier Wildbahn erzeugt die unterschiedlichsten Reaktionen. Die Nachwuchsforschungsgruppe um Hannes Koenig ( ZALF) untersucht, wie Konflikte zwischen Menschen und Wildtieren minimiert werden k\u00f6nnen",
            "authors": [],
            "year": null,
            "venue": "",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "Download: https://www.bbsr.bund.de/ BBSR/ -DE/veroeffentlichungen/bbsr-online/2020/bbsronline-06-2020.html. Wissenschaftliche Ansprechpartnerin: Elke Dahlbeck, Tel.: 0209/17 07 -331, E-Mail: dahlbeck@iat.eu. BBSR Gebietstypisierung Kreisregionen 2017 Datenbasis BBSR 2019; Geobasis DE/ BKG 2017",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "Vor allem in l\u00e4ndlichen und strukturschwachen Gegenden in Ost wie West finden sich diese abgelegenen Ortsteile. Sie stellen Kommunen sp\u00e4testens dann vor die Frage, wie mit ihnen umzugehen ist, wenn Investitionen in marode technische Infrastrukturen wie Stra\u00dfen, Kanalisation oder Trinkwasserleitungen nicht mehr aufzuschieben sind. Hohe Kosten stehen dann den wenigen verbliebenen Einwohner*innen gegen\u00fcber. W\u00e4re es in dieser Situation vorstellbar, dass die Ge-Fokus: das Bauund Planungsrecht, die Kosten eines R\u00fcckzugs sowie die sozialen und emotionalen Aspekte in der Gemeinde. Vier grunds\u00e4tzliche Handlungsoptionen wurden herausgearbeitet: kein strategischer R\u00fcckzug, also der Erhalt des Ortsteiles; ein sehr langsamer strategischer R\u00fcckzug; ein forcierter, vollst\u00e4ndiger R\u00fcckzug sowie ein forcierter, aber nur teilweiser R\u00fcckzug. Letzterer w\u00fcrde voraussetzen, dass die verbleibenden Einwohner*innen die Infrastrukturen wie Stra\u00dfen, Abwasseranlagen und M\u00fcllentsorgung in privater Tr\u00e4gerschaft, etwa in Form einer Genossenschaft, \u00fcbernehmen. Die Vor-und Nachteile der vier Optionen wurden im Planspiel und in einem Begleitkreis ausf\u00fchrlich diskutiert. Einige Spielgruppen entschieden sich tats\u00e4chlich f\u00fcr einen vollst\u00e4ndigen R\u00fcckzug. Allerdings herrschte bei einzelnen Teilnehmenden auch Skepsis, ob sich ein solches Vorgehen in der Realit\u00e4t wirklich kommunalpolitisch umsetzen lie\u00dfe. Die Diskussionen zu den verschiedenen R\u00fcckzugsoptionen werden in einer Handreichung f\u00fcr Kommunen nun ausf\u00fchrlich dargestellt, Vor-und Nachteile sowie wichtige Voraussetzungen beleuchtet. Auch zu den Kosten eines strategischen Siedlungsr\u00fcckzugs enth\u00e4lt die Brosch\u00fcre Informationen. Sie spielen eine wichtige Rolle, sind doch hohe Pro-Kopf-Kosten f\u00fcr Infrastrukturen h\u00e4ufig Ausl\u00f6ser und wichtige Leerstand und wenig Entwicklungsperspektive -wann ist ein Siedlungsr\u00fcckzug sinnvoll? Begr\u00fcndung eines strategischen R\u00fcckzugs. Doch das Planspiel hat auch gezeigt: Mittelfristig k\u00f6nnen die Kosten f\u00fcr den strategischen R\u00fcckzug diejenigen f\u00fcr den Erhalt des Ortsteiles sogar \u00fcbersteigen. Ein wichtiger Punkt in der Diskussion zum Thema ist deshalb auch die Frage nach geeigneten Rechts-und F\u00f6rderinstrumenten vonseiten des Gesetzgebers. Das Projekt-Team empfiehlt, das vorhandene Instrumentarium hin zu einem Instrument \"L\u00e4ndlicher Umbau\" weiterzuentwickeln. Die namentliche Anlehnung an das Instrumentarium zum Stadtumbau sei dabei bewusst gew\u00e4hlt, denn viele Herausforderungen und L\u00f6sungspfade \u00e4hnelten sich in Stadt und Land. Bei der Entwicklung von Rechts-und F\u00f6rderinstrumenten m\u00fcssten aber auch die Besonderheiten der l\u00e4ndlichen R\u00e4ume, etwa der hohe Anteil selbstgenutzten Eigentums, ber\u00fccksichtigt werden. Weitere Erkenntnisse aus dem MORO-Planspiel, die es zu ber\u00fccksichtigen gilt: Ein strategischer R\u00fcckzug ist keine Sofortma\u00dfnahme, sondern braucht Zeit -im Vorlauf, in der Vorbereitung und in der Umsetzung. Das Thema ist \u00e4u\u00dferst komplex, betroffene Kommunen ben\u00f6tigen daher oft umfassende fachliche Unterst\u00fctzung. Nicht zuletzt handelt es sich um ein hochemotionales Thema. Eine umfassende Beteiligung der betroffenen Menschen vor Ort und eine transparente Gestaltung des Prozesses sind daher \u00e4u\u00dferst wichtig.Studie belegt: Bisher Fehlanzeige",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Mail: steffen.lange@ioew.de. Bibliografische Informationen zum Journal-Artikel: https:// doi.org/10.1016/j.ecolecon.2020.106760. Weitere Informationen: http://www.nachhaltigedigitalisierung.de; http://www.ioew.de.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "Die Corona-Pandemie verschlechtert dramatisch die Finanzlage der Kommunen in Deutschland und bedroht ihre Investitionsf\u00e4higkeit. Auch \u00fcber 2020 hinaus brauchen die Kommunen Zusagen von Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr weitere Unterst\u00fctzung in Milliardenh\u00f6he. Nur dann k\u00f6nnen sie auch erfolgreich zur Stabilisierung der Konjunktur beitragen. Ohne weitere Hilfen wird es hingegen vielen Kommunen unm\u00f6glich sein, notwendige Investitionen zu t\u00e4tigen und den bestehenden Investitionsstau weiter abzubauen. Zu diesen Ergebnissen kommt eine gemeinsame Studie des ZEW Mannheim und des Deutschen Instituts f\u00fcr Urbanistik (Difu) im Auftrag des Deutschen St\u00e4dtetages. Zentrale Ergebnisse der Studie: \u2022 In Folge der Corona-Pandemie und des daraus resultierenden wirt-Gemeldete COVID-19-F\u00e4lle pro Tag je 100.000 Einwohner im Zeitverlauf Bund und L\u00e4nder m\u00fcssen nach der Steuersch\u00e4tzung schnell die Frage beantworten, was die Kommunen mittelfristig stabilisiert. Der Bund \u00fcbernimmt zwar f\u00fcr 2020 die Gewerbesteuerausf\u00e4lle und will sich dauerhaft st\u00e4rker an den Kosten der Unterkunft bei der Grundsicherung f\u00fcr Arbeitsuchende beteiligen. Beides ist gut. Doch damit allein l\u00e4sst sich ein Einbruch der kommunalen Investitionen in den kommenden Jahren nicht verhindern. N\u00f6tig sind Zusagen von Bund und L\u00e4ndern f\u00fcr eine Unterst\u00fctzung \u00fcber 2020 hinaus. Und wir brauchen ein Begleitprogramm f\u00fcr besonders krisengef\u00e4hrdete Kommunen, damit nicht gerade in den St\u00e4dten die Investitionen besonders stark wegbrechen, wo sie am n\u00f6tigsten sind\", so St\u00e4dtetags-Hauptgesch\u00e4ftsf\u00fchrer Helmut Dedy abschlie\u00dfend. Deutschland\u00fcberblick: Resilienz und erwartete Kriseninzidenz -Resilienz und Kurzarbeit Die Arbeitshilfe und erg\u00e4nzende Materialien sind online abrufbar: https://www.ioer.de/projekte/urban-nbs/. Internetseite des Projektes: http://urban-nbs.de/. Kontakt im I\u00d6R: Dr. Juliane Mathey, E-Mail: J.Mathey@ioer.de. Ort auswirken, sei nur noch schwer nachzuvollziehen. \"Das stellt besonders kleine und mittlere Unternehmen vor gro\u00dfe Herausforderungen\", erkl\u00e4rt Prof. Dr. Martin Franz, Projektleiter vom Institut f\u00fcr Geographie der Universit\u00e4t Osnabr\u00fcck. \"Ihre Lieferketten lassen sich nur schwer strategisch koordinieren. Au\u00dferdem gelingt es nur selten, das bereits existierende Wissen \u00fcber die Produktionsbedingungen an die Kunden zu vermitteln.\" Im Vorhaben will das Forschungsteam sichtbar Um das herauszufinden, wollen sie Konsumenten befragen sowie Experimente im Labor und im Feld durchf\u00fchren. Zudem sollen Virtual Reali-ty-Technologien eingesetzt werden, um die soziale und r\u00e4umliche Distanz zwischen den Konsumenten in Deutschland und den Produzenten in Ghana zu verringern. Das Projekt weise daher neben den umweltbezogenen dbu.de/123artikel38756_2442.html. Kontakt: Prof. Dr. Martin Franz, Tel. 0541/969 42 77, E-Mail: martin.franz@uni-osnabrueck.de. Was Kommunen tun k\u00f6nnen In St\u00e4dten werden gro\u00dfe Mengen an Treibhausgasen in den Bereichen Energie, Geb\u00e4ude, Verkehr sowie Gewerbe und Industrie ausgesto\u00dfen. Um das Klima zu sch\u00fctzen, spielen Kommunen daher eine wichtige Rolle. Rund ein Viertel der Kommunen in Deutschland gilt allerdings schon seit Jahren als finanzschwach. Dass gerade auch diese St\u00e4dte und Gemeinden Spielr\u00e4ume f\u00fcr Klimaschutzinvestitionen haben und davon regional\u00f6konomisch profitieren k\u00f6nnen, zeigen eine neue Brosch\u00fcre und f\u00fcnf erg\u00e4nzende Infobl\u00e4tter vom Deutschen Institut f\u00fcr Urbanistik Beim Ernten der frischen Kakaofr\u00fcchte wird meist wenig auf Umwelt und Gesundheit der Kleinbauern geachtet. Das soll sich mit Hilfe des Projektes \u00e4ndern Kommunen -setzen nicht nur einen fach\u00fcbergreifenden und strategischen Dialog zwischen Umwelt-, Bau-und Finanzdezernaten in den jeweiligen St\u00e4dten voraus. St\u00e4dte m\u00fcssen auch offensiv in den Dialog mit den f\u00fcr sie zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden der jeweiligen Bundesl\u00e4nder treten\", sagt Corinna Altenburg vom Difu. Die Brosch\u00fcre und die Infobl\u00e4tter helfen (finanzschwachen) Kommunen \u00fcber Anfangsh\u00fcrden bei der Projektarbeit f\u00fcr den Klimaschutz hinweg. Sie zeigen Beispiele aus der kommunalen Praxis auf und verweisen auf umfangreiche weiterf\u00fchrende Informationen. So k\u00f6nnen sich interessierte Akteur*innen aus Kommunen etwa \u00fcber die Finanzierung und Umsetzung von Ma\u00dfnahmen informieren. Rolle und Handlungsbereiche von Kommunen im Klimaschutz. (Difu-eigene Darstellung, erweitert und erg\u00e4nzt in Anlehnung an Difu 2017) Die unz\u00e4hligen Proben und Daten von der einj\u00e4hrigen Drift seien ein Geschenk an die ganze Menschheit. Jetzt komme es darauf an, das neue Wissen zu nutzen, um richtige Entscheidungen zu treffen -f\u00fcr die Zukunft der Arktis und f\u00fcr die Zukunft unseres Planeten. Gesunde Nahrungsmittel, Biodiversit\u00e4tsschutz, Nitratbelastung -viel wurde in den letzten Jahren \u00fcber die Probleme in der Landwirtschaft diskutiert und \u00fcber m\u00f6gliche L\u00f6sungsans\u00e4tze gestritten. Innovative und akzeptierte L\u00f6sungen sind gefragt, die alle Akteure mit einbeziehen -was nicht zuletzt die Aktivit\u00e4ten von Fridays for Future oder die Proteste von Landwirt*innen gegen die politische Versch\u00e4rfung der Umweltauflagen Anfang dieses Jahres gezeigt haben. Hier kn\u00fcpfen die \"Agrarsysteme der Zukunft\" an, eine F\u00f6rderinitiative des Bundesforschungsministeriums ( BMBF). Acht inter-und transdisziplin\u00e4re Forschungskonsortien suchen nach Antworten und verfolgen dabei zum Teil auch unkonventionelle L\u00f6sungsans\u00e4tze f\u00fcr die Zukunft der Landwirtschaft. Vorausgegangen war der \"Zukunftsprozess Agrarsysteme -Ideen f\u00fcr eine lebenswerte Zukunft\" ab 2015, mit dem der Startschuss f\u00fcr das F\u00f6rderformat und die Identifikation relevanter Forschungs-und Innovationsfelder erfolgte. Beim offenen \"Wettbewerb der Visionen\" kamen Akteure aus Wissenschaft, Wirtschaft, Gesellschaft und Politik zusammen, um Ideen und Zukunftsbilder f\u00fcr zuk\u00fcnftige Agrarsysteme zu diskutieren. Auf der Grundlage von Zukunftsvisionen und weiteren inhaltlichen Arbeiten entstand die 2016 ver\u00f6ffentlichte BMBF-F\u00f6rderma\u00dfnahme.Viele Wege -ein gemeinsames ZielDie acht gef\u00f6rderten Forschungskonsortien befassen sich mit unterschiedlichen Themenbereichen von Ern\u00e4hrung der Zukunft \u00fcber Landwirtschaft 4.0, Gr\u00fcnlandnutzung bis hin zu stadtregionalen Kreisl\u00e4ufen. Dabei verbinden sie nicht nur unterschiedliche wissenschaftliche Disziplinen, sondern beziehen auch eine gro\u00dfe Bandbreite verschiedener Praxisakteure mit ein. Um den Transfer aus der Wissenschaft in die Praxis zu erproben, haben die Projekte konkrete Umsetzungsschritte vorgesehen, in denen die wissenschaftlichen Erkenntnisse direkt zur Anwendung kommen. Dabei verteilen sich die Projekte \u00fcber ganz Deutschland und decken somit auch unterschiedliche naturr\u00e4umliche Gegebenheiten ab.Die Konsortien arbeiten in unterschiedlichen r\u00e4umlichen Kontexten. Die Projekte \"Fahrerkabine 4.0\" und \"NOcsPS\" stellen das Wirtschaften in l\u00e4ndlichen R\u00e4umen in den Mittelpunkt. Fahrerkabine 4.0 untersucht, wie eine smarte Fahrerkabine bei Landmaschinen die hohe Arbeitsbelastung der Landwirt*innen verringern kann. Das Projekt NOcsPS setzt sich mit der Verkn\u00fcpfung von \u00f6kologischem und konventionellem Landbau auseinander. Gesucht wird nach modifizierten Ackerbausystemen, um in Zukunft auf den Einsatz von chemisch-synthetischen Pflanzenschutzmitteln verzichten zu k\u00f6nnen. Auch urbane R\u00e4ume sind ein wichtiger Bestandteil der Untersuchungen. So werden bei \" CUBES-Circle\" nicht nur besonders f\u00fcr St\u00e4dte geeignete, in sich geschlossene modulare Anbausysteme erprobt, in \"food4future\" werden auch m\u00f6gliche Produktionssysteme f\u00fcr die Kultivierung alternativer Nahrungsquellen wie Makroalgen, Halophyten (salztolerante Pflanzen), Medusen (Quallen) und Grillen erforscht.Die Projekte \" RUN\" und \" SUSKULT\" schlagen eine Br\u00fccke zwischen diesen beiden R\u00e4umen und wollen Kreisl\u00e4ufe schlie\u00dfen, indem sie die in urbanen R\u00e4umen entstehenden N\u00e4hrstoffe f\u00fcr die Nahrungsmittelproduktion nutzbar machen. Dabei geht es auf der einen Seite um die Gewinnung von N\u00e4hrstoffen aus Bioabf\u00e4llen und Abwasserstr\u00f6men, w\u00e4hrend auf der anderen Seite die entstehenden Ressourcen einer Kl\u00e4ranlage f\u00fcr eine angrenzende Agrarproduktion zug\u00e4nglich gemacht werden sollen.Neben physischen R\u00e4umen spielen auch virtuelle R\u00e4ume eine wichtige Rolle. Mit Hilfe innovativer Tierlenktechnologie bringt das Projekt \"Green-Gras\" virtuelle und physische R\u00e4ume zusammen. Erm\u00f6glicht werden soll das H\u00fcten von Weidetiere ohne Z\u00e4une, um die Weidehaltung langfristig wieder attraktiver f\u00fcr Landwirt*innen zu machen. Das Projekt \" DAKIS\" bewegt sich im virtuellen Raum, indem es ein digitales Wissens-undInformationssystem f\u00fcr die Landwirtschaft erarbeitet. Das System, das Echtzeitdaten mit Simulationen, gesellschaftlichen Bedarfen und betriebs\u00f6konomischen Faktoren kombiniert, soll in Zukunft \u00d6kosystemleistungen optimal f\u00fcr die Gesellschaft bereitstellen k\u00f6nnen. So entstehen neue Kommunikationswege f\u00fcr eine Kooperation zwischen Landwirt*innen, Verbraucher*innen und der Gesellschaft. Die Projekte untersuchen unterschiedliche Formen von Produktions-und Reproduktionsr\u00e4umen. Somit geht es nicht nur um die unterschiedlichen Produktionsformen von Nahrungsmitteln, sondern auch um vielf\u00e4ltige M\u00f6glichkeiten der Wiedernutzung von N\u00e4hrstoffen. Die Etablierung und dauerhafte Umsetzung von Kreislaufwirtschaftssystemen bildet hier die konzeptionelle Grundlage. \"Die Agrarsysteme der Zukunft bieten neue Perspektiven und Ans\u00e4tze f\u00fcr ein zukunftsweisende Landwirtschaft und eine nachhaltige Bio\u00f6konomie\" so Prof. Monika Schreier, Teil der Koordinierungsstelle und Koordinatorin des Projekts food4future. Dabei steht der Weg von der innovativen Idee bis hin zur Umsetzung im Zentrum der Projekte. Wesentlich sind hierf\u00fcr interund transdisziplin\u00e4re Formen der Zusammenarbeit. Die Aktivit\u00e4ten stehen dabei ganz im Zeichen der diesj\u00e4hrig verabschiedeten nationalen Bio\u00f6konomiestrategie der Bundesregierung, gezielt nachhaltige L\u00f6sungen zu entwickeln, die Ressourcen schonen und gleichzeitig Wohlstand schaffen. Weitere Informationen unter: www.agrarsysteme-der-zukunft.deZALF-Entscheidungshilfen f\u00fcr den Umgang mit Wildtieren in der LandwirtschaftDas Leibniz-Zentrum f\u00fcr Agrarlandschaftsforschung ( ZALF) e. V. untersucht im Rahmen einer Nachwuchsforschergruppe, wie sich Konflikte zwischen Wildtieren und Menschen in der Landwirtschaft reduzieren lassen. In der Zeitschrift \"Conservation Biology\" stellen ZALF-Forschende nun einen Bewertungsrahmen vor, der Beh\u00f6rden und Politik im Umgang mit dem Wolf besser unterst\u00fctzen soll.Landwirtschaftlich genutzte Fl\u00e4chen sind immer auch Lebensraum. Wenn Wildtiere auf Feldern ihre Nahrung suchen oder Nutztiere auf Weiden rei\u00dfen, kann das f\u00fcr landwirtschaftliche Betriebe zum Problem werden. Das konflikttr\u00e4chtigste Beispiel ist wohl der Wolf. Mehr als 100 Rudel sind seit dem Jahr 2000 wieder in Deutschland heimisch. Die Wissenschaftler*innen der Nachwuchsforschungsgruppe \"Mensch-Wildtierkonflikte in Agrarlandschaften\" am ZALF wollen herausfinden, wie sich in der Landwirtschaft das Risiko f\u00fcr durch Wildtiere verursachte Sch\u00e4den vermeiden l\u00e4sst. In Zusammenarbeit mit Forschungseinrichtungen aus Deutschland, Tansania und Kanada hat die Gruppe um den Leiter Dr. Hannes K\u00f6nig einen wissenschaftlichen Bewertungsrahmen erarbeitet, der dabei unterst\u00fctzen soll, durch W\u00f6lfe verursachte Sch\u00e4den zuk\u00fcnftig besser einzusch\u00e4tzen und Entscheidungshilfen f\u00fcr geeignete Ma\u00dfnahmen bereitzustellen.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": [
        {
            "text": "Zur Vernetzung der einzelnen Forschungsprojekte wurde ein Koordinierungskreis aus den Koordinator*innen der einzelnen Forschungskonsortien und dem Mittelgeber gebildet. Dem Koordinierungskreis zur Seite gestellt ist die durch das IGZ (Leibniz Institut f\u00fcr Gem\u00fcse-und Zierpflanzenbau) und das ZALF (Leibniz-Zentrum f\u00fcr Agrarlandschaftsforschung) realisierte Koordinierungsstelle. Sie f\u00f6rdert gezielt den Austausch zwischen den Projekten durch strategische Workshops, initiiert neue Kooperationen und realisiert die projekt\u00fcbergreifende Au\u00dfenkommunikation. Zudem ist sie f\u00fcr die Strategiebegleitung und Weiterentwicklung der Forschungs-und Umsetzungsstrategien der Konsortien zust\u00e4ndig. Im Rahmen der ersten Statuskonferenz wurden so erste Verbindungslinien zwischen den Projekten identifiziert sowie m\u00f6gliche Formen der Kooperation erarbeitet. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Vernetzung und Perspektiven"
        }
    ]
}