{
    "paper_id": "000eec3f1e93c3792454ac59415c928ce3a6b4ad",
    "metadata": {
        "title": "Pneumonie virale s\u00e9v\u00e8re de l'immunocomp\u00e9tent Viral pneumonia in immunocompetent patients",
        "authors": [
            {
                "first": "B",
                "middle": [],
                "last": "Guery",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation m\u00e9dicale et maladies infectieuses",
                    "institution": "centre hospitalier de Tourcoing, h\u00f4pital Chatilliez",
                    "location": {
                        "addrLine": "135, rue du Pr\u00e9sident-Coty",
                        "postCode": "59208",
                        "settlement": "Tourcoing",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "T",
                "middle": [],
                "last": "D&apos;escrivan",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation m\u00e9dicale et maladies infectieuses",
                    "institution": "centre hospitalier de Tourcoing, h\u00f4pital Chatilliez",
                    "location": {
                        "addrLine": "135, rue du Pr\u00e9sident-Coty",
                        "postCode": "59208",
                        "settlement": "Tourcoing",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "H",
                "middle": [],
                "last": "Georges",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation m\u00e9dicale et maladies infectieuses",
                    "institution": "centre hospitalier de Tourcoing, h\u00f4pital Chatilliez",
                    "location": {
                        "addrLine": "135, rue du Pr\u00e9sident-Coty",
                        "postCode": "59208",
                        "settlement": "Tourcoing",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "L",
                "middle": [],
                "last": "Legout",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation m\u00e9dicale et maladies infectieuses",
                    "institution": "centre hospitalier de Tourcoing, h\u00f4pital Chatilliez",
                    "location": {
                        "addrLine": "135, rue du Pr\u00e9sident-Coty",
                        "postCode": "59208",
                        "settlement": "Tourcoing",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "O",
                "middle": [],
                "last": "Leroy",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation m\u00e9dicale et maladies infectieuses",
                    "institution": "centre hospitalier de Tourcoing, h\u00f4pital Chatilliez",
                    "location": {
                        "addrLine": "135, rue du Pr\u00e9sident-Coty",
                        "postCode": "59208",
                        "settlement": "Tourcoing",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "N",
                "middle": [],
                "last": "Viget",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation m\u00e9dicale et maladies infectieuses",
                    "institution": "centre hospitalier de Tourcoing, h\u00f4pital Chatilliez",
                    "location": {
                        "addrLine": "135, rue du Pr\u00e9sident-Coty",
                        "postCode": "59208",
                        "settlement": "Tourcoing",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            },
            {
                "first": "K",
                "middle": [],
                "last": "Faure",
                "suffix": "",
                "affiliation": {
                    "laboratory": "Service de r\u00e9animation m\u00e9dicale et maladies infectieuses",
                    "institution": "centre hospitalier de Tourcoing, h\u00f4pital Chatilliez",
                    "location": {
                        "addrLine": "135, rue du Pr\u00e9sident-Coty",
                        "postCode": "59208",
                        "settlement": "Tourcoing",
                        "country": "France"
                    }
                },
                "email": ""
            }
        ]
    },
    "abstract": [
        {
            "text": "Re\u00e7u et accept\u00e9 le 7 f\u00e9vrier 2004",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Les infections virales respiratoires communautaires sont fr\u00e9quentes et le plus souvent b\u00e9nignes. Beaucoup d'agents diff\u00e9rents comme les virus influenza, ou para-influenza, le virus respiratoire syncitial, les rhinovirus, coronavirus, ad\u00e9novirus et les herp\u00e8s virus peuvent \u00eatre isol\u00e9s chez les patients immunocomp\u00e9tents. Parmi ces virus, le cytom\u00e9galovirus (CMV) peut \u00eatre responsable de pneumonie nosocomiale en r\u00e9animation. Le diagnostic des infections virales est difficile car les signes cliniques sont non sp\u00e9cifiques et l'isolement du virus responsable difficile. Cependant, une symptomatologie clinique associant fi\u00e8vre, myalgies, c\u00e9phal\u00e9es, pharyngite est fr\u00e9quente dans les infections \u00e0 Inflenza qui peuvent aboutir \u00e0 des tableaux s\u00e9v\u00e8res. Enfin, le virus plus r\u00e9cent responsable d'infection respiratoire est un virus nouvellement d\u00e9couvert de la famille des coronavirus, le SRAS-CoV qui a \u00e9t\u00e9 responsable d'une \u00e9pid\u00e9mie d'infections respiratoires s\u00e9v\u00e8res. Les pneumonies virales sont fr\u00e9quentes mais probablement non diagnostiqu\u00e9es chez les patients immunocomp\u00e9tents. Cependant le diagnostic est n\u00e9cessaire car pour la plupart des pathog\u00e8nes il existe un traitement efficace. Le diagnostic repose sur l'histologie mais de nouvelles techniques comme la PCR doivent devenir d'utilisation courante pour am\u00e9liorer le rendement diagnostique. \u00a9 2004 Soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9animation de langue fran\u00e7aise. Publi\u00e9 par Elsevier SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        },
        {
            "text": "Respiratory infections are frequently encountered in the community; these infections are usually associated with only minor consequences. Many different agents, such as influenza and parainfluenza virus, respiratory syncitial virus, rhinovirus, coronavirus, adenovirus and herpes virus can be found in immuno-competent patients. Among these pathogens, cytomegalovirus (CMV) has been found to be responsible for nosocomial pneumonia in ICU. The main problem for viral infections, is the diagnosis, isolation of the pathogen is often difficult and not always reliable and the symptoms not specific. However, influenza is characterised by fever, myalgia, headache and pharyngitis, this infection may be very mild, even asymptomatic, moderate or very severe. Finally, the most recent viral pathogen involved in respiratory disease is a newly discovered coronavirus, the SARS-CoV which was responsible for the worldwide outbreak of Severe Acute Respiratory Syndrome. Viral pneumonia is a common pathology which is probably underdiagnosed in immuno-competent patients; many reports show that even if the diagnosis is difficult to obtain, it is not useless as long as we have, for most of the pathogens, an effective treatment. The gold standard was histology, new techniques like PCR can probably make a difference and should be included in the guidelines to improve diagnostic efficiency. \u00a9 2004 Soci\u00e9t\u00e9 de r\u00e9animation de langue fran\u00e7aise. Publi\u00e9 par Elsevier SAS. Tous droits r\u00e9serv\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Abstract"
        }
    ],
    "body_text": [
        {
            "text": "Les pathologies infectieuses respiratoires sont fr\u00e9quemment rencontr\u00e9es dans la communaut\u00e9 et g\u00e9n\u00e9ralement de gravit\u00e9 l\u00e9g\u00e8re ou mod\u00e9r\u00e9e. Les agents responsables sont, dans la plupart des cas, de type viral avec parmi eux : les virus influenza et para-influenza, le virus respiratoire syncytial, les rhinovirus, les coronavirus, et les ad\u00e9novirus ; les herp\u00e8s virus ne sont que tr\u00e8s rarement rencontr\u00e9s dans ce contexte. Parmi ces pathog\u00e8nes, seuls quelques uns sont capables d'induire des tableaux s\u00e9v\u00e8res dont le diagnostic comme la prise en charge sont assez difficiles \u00e0 r\u00e9aliser. S'il est relativement ais\u00e9 d'obtenir un diagnostic \u00e9tiologique pour une infection bact\u00e9rienne, cette \u00e9tape est d\u00e9licate en cas d'infection virale et rend d'autant plus difficile la prise en charge de ces pathologies. Ces pneumonies restent malgr\u00e9 tout rares chez l'immunocomp\u00e9tent, et doivent syst\u00e9matiquement faire rechercher une pathologie ou un traitement immunosuppresseur si le diagnostic est confirm\u00e9 : en dehors de la grippe et de la pneumonie \u00e0 SRAS-coronavirus, une infection par un herp\u00e8s virus, un rhinovirus ou autre est relativement exceptionnelle chez l'immunocomp\u00e9tent. Le r\u00f4le des virus dans les pneumonies graves est toujours difficile \u00e0 confirmer. Cette revue va se focaliser sur les diff\u00e9rents agents pouvant \u00eatre impliqu\u00e9s et les caract\u00e9ristiques, tant cliniques que biologiques, permettant de les caract\u00e9riser.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Introduction"
        },
        {
            "text": "Le CMV est un membre de la famille des herp\u00e8s virus ; ce virus \u00e0 ADN poss\u00e8de un g\u00e9nome constitu\u00e9 de 230 kb qui en fait le plus important des herp\u00e8s virus. L'infection \u00e0 CMV est fr\u00e9quente dans la population g\u00e9n\u00e9rale avec un niveau de s\u00e9ropr\u00e9valence report\u00e9 entre 40 \u00e0 100 % ; la distribution en fonction de l'\u00e2ge est bimodale et deux pics sont d\u00e9crits : le premier dans la petite enfance t\u00e9moigne d'une transmission verticale qui peut \u00eatre rattach\u00e9e \u00e0 l'allaitement maternel [1, 2] . Le second pic de s\u00e9roconversion survient chez le jeune adulte, la transmission est essentiellement d'origine sexuelle [3] . La r\u00e9ponse \u00e0 l'infection li\u00e9e au CMV fait intervenir \u00e0 la fois l'immunit\u00e9 cellulaire et l'immunit\u00e9 humorale ; cependant l'absence d'immunit\u00e9 cellulaire repr\u00e9sente le facteur pr\u00e9disposant le plus important des infections li\u00e9es \u00e0 ce pathog\u00e8ne. Pour cette raison, l'infection \u00e0 CMV est g\u00e9n\u00e9ralement rencontr\u00e9e en pathologie h\u00e9matologique, dans un contexte de transplantation ou en cas d'infection VIH \u00e9volu\u00e9e. Comme pour les autres infections \u00e0 herp\u00e8s virus, au d\u00e9cours de la primo-infection, le CMV demeure ind\u00e9finiment latent chez l'h\u00f4te, pouvant \u00eatre \u00e0 l'origine de r\u00e9activation et de r\u00e9infections successives dans le temps [4, 5] . Le m\u00e9canisme exact de la r\u00e9activation n'est pas encore totalement \u00e9lucid\u00e9 mais r\u00e9sulte le plus souvent d'une alt\u00e9ration de la balance entre les d\u00e9fenses de l'h\u00f4te et le virus latent expliquant le caract\u00e8re exceptionnel des infections respiratoires \u00e0 CMV chez l'adulte immunocomp\u00e9tent [6] . Dans la greffe de moelle allog\u00e9nique, la pneumonie \u00e0 CMV survient dans 10 \u00e0 20 % des cas avec une mortalit\u00e9 estim\u00e9e \u00e0 50 % [7] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 474,
                    "end": 477,
                    "text": "[1,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 478,
                    "end": 480,
                    "text": "2]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 601,
                    "end": 604,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 1231,
                    "end": 1234,
                    "text": "[4,",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 1235,
                    "end": 1237,
                    "text": "5]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 1524,
                    "end": 1527,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1653,
                    "end": 1656,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Le patient hospitalis\u00e9 en r\u00e9animation pose n\u00e9anmoins un probl\u00e8me particulier car ne pouvant \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme totalement immunocomp\u00e9tent. Diff\u00e9rentes \u00e9tudes ont essay\u00e9 d'\u00e9valuer la fr\u00e9quence de survenue des infections \u00e0 CMV au sein de ce sous-groupe de patients : Papazian et al. rapportent les r\u00e9sultats obtenus sur une s\u00e9rie de 60 n\u00e9cropsies et 26 biopsies pulmonaires de patients atteints de pneumonies nosocomiales ou pr\u00e9sentant une d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb [8] . La pneumonie \u00e0 CMV a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e chez 25 patients, la symptomatologie clinique \u00e9tait totalement atypique dans la plupart des cas, ce sous-groupe de patients pr\u00e9sentait n\u00e9anmoins une hypox\u00e9mie plus s\u00e9v\u00e8re et une atteinte radiologique plus importante. La force de cette \u00e9tude repose sur l'utilisation de crit\u00e8res histologiques dans le diagnostic de l'infection \u00e0 CMV. En concordance avec ces r\u00e9sultats, Heninger et al., dans une unit\u00e9 de r\u00e9animation chirurgicale ont suivi 56 patients porteurs d'IgG anti-CMV au cours de leur hospitalisation [9] . Une fois par semaine, la recherche de CMV \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e par PCR et culture virale \u00e0 partir d'\u00e9chantillons sanguins et respiratoires. Vingt patients ont d\u00e9velopp\u00e9 une infection active ; pour sept d'entre eux, le virus fut isol\u00e9 des s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires. Le seul facteur de risque mis en \u00e9vidence par l'analyse multivari\u00e9e \u00e9tait l'existence d'un sepsis (Odds ratio : 4,62). D'autres publications avaient aussi retrouv\u00e9 le sepsis comme facteur favorisant d'une r\u00e9activation de l'infection \u00e0 CMV avec des pourcentages variant entre 45 et 97 % [10, 11] . Le m\u00e9canisme responsable de la r\u00e9activation d'une infection \u00e0 CMV latente impliquerait l'existence d'un d\u00e9s\u00e9quilibre de la r\u00e9ponse immune induit par une augmentation de production du TNF-a [10] . D'autres facteurs pourraient aussi \u00eatre mis en cause comme l'existence d'une chirurgie ou d'une anesth\u00e9sie qui ont toutes deux montr\u00e9 leur capacit\u00e9 \u00e0 alt\u00e9rer la r\u00e9ponse immunitaire [12, 13] . De la m\u00eame mani\u00e8re, la transfusion de produits sanguins contenant des leucocytes a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9e [14] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 468,
                    "end": 471,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 1016,
                    "end": 1019,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1566,
                    "end": 1570,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1571,
                    "end": 1574,
                    "text": "11]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1766,
                    "end": 1770,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1954,
                    "end": 1958,
                    "text": "[12,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 1959,
                    "end": 1962,
                    "text": "13]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 2062,
                    "end": 2066,
                    "text": "[14]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "CMV et r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "En dehors de la r\u00e9tinite \u00e0 CMV, les infections dues \u00e0 ce virus ne peuvent \u00eatre diagnostiqu\u00e9es sur une pr\u00e9sentation clinique isol\u00e9e. La symptomatologie clinique est asp\u00e9cifique, rendant la pneumonie \u00e0 CMV difficilement discernable d'une pneumonie nosocomiale d'\u00e9tiologie bact\u00e9rienne. Dans le travail de Papazian et al., les infections \u00e0 CMV survenaient au d\u00e9cours d'une p\u00e9riode de ventilation prolong\u00e9e (m\u00e9diane 18 jours), et les images radiologiques associaient des opacit\u00e9s interstitielles et alv\u00e9olaires bilat\u00e9rales [8] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 518,
                    "end": 521,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "De fa\u00e7on classique, le virus doit \u00eatre individualis\u00e9 sur un pr\u00e9l\u00e8vement tissulaire, un liquide c\u00e9phalorachidien ou dans le sang par une technique d'histopathologie, de cytologie ou en culture, l'isolement du virus \u00e0 partir de s\u00e9cr\u00e9tions respiratoires ou en urinaire ne suffisant pas \u00e0 poser le diagnostic.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Plusieurs [17] . Elle constitue actuellement la technique de r\u00e9f\u00e9rence mais risque probablement d'\u00eatre rapidement supplant\u00e9e par les techniques de PCR. Son rendement est optimal sur le sang et le LCR, sa sensibilit\u00e9 initialement rapport\u00e9e \u00e0 100 % pour le LBA a \u00e9t\u00e9 depuis revue \u00e0 la baisse [15] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 10,
                    "end": 14,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 290,
                    "end": 294,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Les inclusions intranucl\u00e9aires sont pathognomoniques d'infection \u00e0 CMV, elles peuvent \u00eatre retrouv\u00e9es au niveau du poumon, du c\u00f4lon, de l'oesophage, ou du foie. Le caract\u00e8re invasif de cette m\u00e9thode en limite l'utilisation. La recherche de ces inclusions sur les cellules obtenues par un LBA a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e par Cordonnier et al., ces auteurs retrouvant une sup\u00e9riorit\u00e9 de cette analyse compar\u00e9e \u00e0 la biopsie pulmonaire [18] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 419,
                    "end": 423,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'histologie."
        },
        {
            "text": "2.1.3.6. La s\u00e9rologie. D'un int\u00e9r\u00eat tr\u00e8s limit\u00e9, la s\u00e9rologie peut trouver une place dans la primo-infection. La pr\u00e9sence d'IgM peut aussi \u00eatre observ\u00e9e dans une r\u00e9activation, manquer chez l'immunod\u00e9prim\u00e9, ou enfin persister jusqu'\u00e0 une ann\u00e9e chez certains patients. L'ensemble de ces facteurs limite donc consid\u00e9rablement l'int\u00e9r\u00eat de cette technique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "L'histologie."
        },
        {
            "text": "La prise en charge d'une infection \u00e0 CMV repose sur l'utilisation d'une chimioth\u00e9rapie sp\u00e9cifique, trois produits sont actuellement disponibles :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "\u2022 le ganciclovir est un analogue nucl\u00e9osidique inhibiteur de l'HCMV DNA polym\u00e9rase. Il est g\u00e9n\u00e9ralement administr\u00e9 \u00e0 la dose de 5 mg/kg par 12 heures en traitement d'attaque ; \u2022 le foscarnet est un inhibiteur de la DNA polym\u00e9rase, il est administr\u00e9 \u00e0 la dose de 90 mg/kg par 12 heures en traitement d'attaque en intraveineux ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "\u2022 le cidofovir est un analogue nucl\u00e9osidique inhibant la DNA polym\u00e9rase virale. Sa demi-vie particuli\u00e8rement importante permet une administration hebdomadaire ou bi-hebdomadaire. Il n'existe pas de recommandation pr\u00e9cise sur l'utilisation respective de ces mol\u00e9cules chez le patient de r\u00e9animation. Dans le travail de Papazian et al., l'utilisation de ganciclovir a permis chez quatre des huit patients trait\u00e9s une am\u00e9lioration de l'oxyg\u00e9nation dans les cinq jours [8] . Chez les patients dont le tableau clinique est particuli\u00e8rement \u00e9volu\u00e9, d'autres auteurs ont montr\u00e9 la faible efficacit\u00e9 de l'administration de ganciclovir [9] . Le probl\u00e8me de la r\u00e9sistance du CMV aux produits habituellement utilis\u00e9s ne survient pas encore en r\u00e9animation avec la fr\u00e9quence observ\u00e9e dans les secteurs de transplantation [19, 20] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 465,
                    "end": 468,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 627,
                    "end": 630,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 808,
                    "end": 812,
                    "text": "[19,",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 813,
                    "end": 816,
                    "text": "20]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "En conclusion, il est important de souligner que la pneumonie \u00e0 CMV de l'adulte immunocomp\u00e9tent est une pathologie rare et doit faire rechercher en premi\u00e8re intention un facteur au moins transitoire d'immunod\u00e9pression. La prise en charge n'est pas codifi\u00e9e et repose sur des mol\u00e9cules dont la toxicit\u00e9 limite l'emploi. La gu\u00e9rison pourrait correspondre \u00e0 la sortie de cette immunod\u00e9pression relative, il est en effet difficile d'affirmer sur les donn\u00e9es de la litt\u00e9rature qu'un traitement m\u00e9dicamenteux est le seul responsable de l'am\u00e9lioration clinique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "HSV1 est un membre de la famille des herp\u00e8s virus. C'est un virus ubiquitaire dont la primo-infection peut s'\u00e9taler de l'enfance \u00e0 l'\u00e2ge adulte. \u00c0 20 ans, environ 40 % de la population \u00ab riche \u00bb et 60 % de la population \u00ab pauvre \u00bb ont \u00e9t\u00e9 en contact avec le virus de l'herp\u00e8s. Vers 40 ans, quasiment tout le monde a rencontr\u00e9 le virus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "La contamination se fait par contact direct \u00e0 partir des l\u00e9sions cutan\u00e9omuqueuses. HSV1 poss\u00e8de un tropisme neurotrope, et va rester quiescent, l'\u00e9volution se faisant par r\u00e9surgences cutan\u00e9omuqueuses. L'atteinte pulmonaire chez le sujet immunocomp\u00e9tent est exceptionnelle, de l'ordre du cas clinique dans la litt\u00e9rature.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Dans les jours pr\u00e9c\u00e9dant l'atteinte respiratoire il est fr\u00e9quemment retrouv\u00e9 une r\u00e9activation cutan\u00e9omuqueuse. En dehors de cette \u00e9ruption, la pr\u00e9sentation clinique de la pneumonie \u00e0 HSV1 ne permet pas de la discerner d'une pneumonie d'autre \u00e9tiologie, bact\u00e9rienne ou virale. Toutefois, certains auteurs ont retrouv\u00e9 des h\u00e9moptysies et des dysphagies potentiellement li\u00e9es \u00e0 des atteintes muqueuses trach\u00e9ales et oesophagiennes [21] . Des signes de d\u00e9faillance neurologique peuvent \u00eatre pr\u00e9sents et s'expliquent facilement par le tropisme du virus. Une seule \u00e9tude [22] , en r\u00e9animation, a recherch\u00e9 syst\u00e9matiquement HSV-1 par cultures virales sur des pr\u00e9l\u00e8vements distaux prot\u00e9g\u00e9s chez des patients polytraumatis\u00e9s. Quatre pneumonies dues \u00e0 HSV1 ont \u00e9t\u00e9 diagnostiqu\u00e9es sur 71 patients (5,4 %). Il est int\u00e9ressant de noter que d'une part aucun des patients n'a pr\u00e9sent\u00e9 d'\u00e9ruption cutan\u00e9omuqueuse et que d'autre part deux des quatre patients pr\u00e9sentaient une co-infection bact\u00e9rienne. Enfin la pneumonie \u00e0 HSV1 peut se r\u00e9v\u00e9ler en r\u00e9animation par un \u00e9chec de sevrage de la ventilation m\u00e9canique. Ceci a \u00e9t\u00e9 rapport\u00e9 sous la forme d'un cas clinique [23] , la culture virale s'est av\u00e9r\u00e9e positive pour HSV1 et une fois trait\u00e9e la patiente avait pu \u00eatre sevr\u00e9e de la ventilation m\u00e9canique.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 428,
                    "end": 432,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                },
                {
                    "start": 565,
                    "end": 569,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1147,
                    "end": 1151,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "La radiographie du thorax peut r\u00e9v\u00e9ler un infiltrat focalis\u00e9 faisant \u00e9voquer une contamination par les voies a\u00e9riennes, mais montre le plus souvent un infiltrat interstitiel diffus reflet d'une infection par voie h\u00e9matog\u00e8ne.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "L'aspect histologique d'un poumon infect\u00e9 par HSV1 comporte une n\u00e9crose parenchymateuse, des h\u00e9morragies et un infiltrat de cellules inflammatoires mononucl\u00e9\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Classiquement le diagnostic est obtenu par culture virale telle que d\u00e9crit pr\u00e9c\u00e9demment pour le CMV. HSV1 est le virus ayant la plus grande vitesse de croissance, avec une r\u00e9plication virale de 24 \u00e0 48 heures. En culture HSV1 produit un effet cytopathog\u00e8ne, son identification est confirm\u00e9e par immunofluorescence. La m\u00e9thode par centrifugation d\u00e9j\u00e0 d\u00e9crite pour le CMV est aussi sensible que la culture traditionnelle et permet d'obtenir des r\u00e9sultats dans les 20 heures suivant l'inoculation. La PCR peut \u00eatre obtenue rapidement (24 heures) et procure des r\u00e9sultats ayant une sensibilit\u00e9 et une sp\u00e9cificit\u00e9 respectivement de 95 et 100 %.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Le traitement de r\u00e9f\u00e9rence est l'aciclovir intraveineux \u00e0 une posologie pouvant aller de 5 \u00e0 10 mg/kg toutes les huit heures. Certains nouveaux antiviraux, qui sont bien absorb\u00e9s par voie orale, tel le valaciclovir et le famciclovir, peuvent repr\u00e9senter une alternative \u00e0 l'utilisation de l'aciclovir par voie intraveineuse.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Des r\u00e9sistances \u00e0 l'aciclovir ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites. Elles se font g\u00e9n\u00e9ralement par le biais d'une mutation de la thymidine kinase, ou plus rarement de la DNA polym\u00e9rase. Les HSV r\u00e9sistant \u00e0 l'aciclovir pr\u00e9sentent le plus souvent une r\u00e9sistance crois\u00e9e au ganciclovir qui utilise \u00e9galement la voie de la thymidine kinase. Le traitement fait alors appel au foscarnet.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Il n'existe pas de mesure pr\u00e9ventive particuli\u00e8re chez les sujets immunocomp\u00e9tents. En revanche, la pr\u00e9vention est importante pour certains patients de r\u00e9animation immunod\u00e9ficitaires et notamment les patients porteurs d'une maladie h\u00e9matologique ou en aplasie, sous r\u00e9serve de leur statut s\u00e9rologique vis-\u00e0-vis d'HSV1. La pr\u00e9vention fait appel \u00e0 l'aciclovir, au valaciclovir ou au famciclovir sans qu'il n'y ait actuellement de recommandations pr\u00e9cises en terme de dose et de dur\u00e9e de traitement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Pr\u00e9vention"
        },
        {
            "text": "Le virus de la varicelle et du zona est un virus ubiquitaire et strictement humain de la famille des herp\u00e8s virus. Il se transmet par voie a\u00e9rienne ou contact cutan\u00e9. Le VZV est responsable de la varicelle chez l'enfant et du zona chez l'adulte (qui correspond \u00e0 une r\u00e9activation du VZV). En 1980, pr\u00e8s de 99 % des sujets adultes pr\u00e9sentaient des anticorps anti-VZV, en 2001, on observe une baisse de ce pourcentage : pr\u00e8s de 25 % des jeunes femmes sont actuellement s\u00e9ron\u00e9gatives. Aux \u00c9tats-Unis et au Royaume-Uni, la proportion des cas chez les sujets de plus de 15 ans est pass\u00e9e de 7 % en 1967 \u00e0 20 % en 1995, avec une augmentation du taux de mortalit\u00e9. Le risque de d\u00e9c\u00e8s chez l'adulte est multipli\u00e9 par 25 par rapport \u00e0 l'enfant [24] . La pneumonie varicelleuse a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e d\u00e8s 1942, elle touche les enfants de moins de six mois et les adultes. Elle est responsable de 30 % des d\u00e9c\u00e8s li\u00e9s \u00e0 la varicelle. Le seul facteur de risque identifi\u00e9 pour la pneumopathie varicelleuse chez l'adulte sain est le tabagisme [25, 26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 735,
                    "end": 739,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                },
                {
                    "start": 1022,
                    "end": 1026,
                    "text": "[25,",
                    "ref_id": "BIBREF24"
                },
                {
                    "start": 1027,
                    "end": 1030,
                    "text": "26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie, facteurs de risque"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sentation clinique est asp\u00e9cifique et tr\u00e8s variable : fi\u00e8vre, toux, dyspn\u00e9e, douleur thoracique. La pr\u00e9sence des l\u00e9sions cutan\u00e9es de varicelle est un \u00e9l\u00e9ment cl\u00e9 dans l'orientation du diagnostic. Dans les groupes pr\u00e9dispos\u00e9s (d\u00e9ficit de l'immunit\u00e9 cellulaire, n\u00e9oplasie, nouveau-n\u00e9s, femme enceinte) la pneumonie varicelleuse prend volontiers l'aspect d'une d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb hypox\u00e9miante avec radiologiquement un infiltrat nodulaire bilat\u00e9ral et des \u00e9panchements pleuraux mod\u00e9r\u00e9s r\u00e9actionnels [27, 28] . \u00c0 l'extr\u00eame des formes pulmonaires abc\u00e9d\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites chez l'enfant [29] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 510,
                    "end": 514,
                    "text": "[27,",
                    "ref_id": "BIBREF26"
                },
                {
                    "start": 515,
                    "end": 518,
                    "text": "28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                },
                {
                    "start": 596,
                    "end": 600,
                    "text": "[29]",
                    "ref_id": "BIBREF28"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Le cas particulier de la femme enceinte a \u00e9t\u00e9 bien \u00e9tudi\u00e9. La grossesse n'augmente pas en soi le risque de pneumopathie varicelleuse, en revanche, la varicelle grave de la femme enceinte et en particulier les formes avec pneumonies sont associ\u00e9es \u00e0 une augmentation du nombre de morts in utero et d'accouchements pr\u00e9matur\u00e9s. Les facteurs de risque de pneumonie varicelleuse retrouv\u00e9s chez la femme enceinte sont le tabagisme mais \u00e9galement un nombre de l\u00e9sions cutan\u00e9es sup\u00e9rieur \u00e0 100, ce qui pourrait \u00eatre le reflet d'une charge virale \u00e9lev\u00e9e [26] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 545,
                    "end": 549,
                    "text": "[26]",
                    "ref_id": "BIBREF25"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "La confirmation virologique rapide du diagnostic de pneumonie \u00e0 VZV est difficile. La culture virale sur fibroblaste est longue, et seuls les pr\u00e9l\u00e8vements pr\u00e9coces contiennent du virus. L'effet cytopathog\u00e8ne se d\u00e9veloppe en trois \u00e0 sept jours. L'immunofluorescence apr\u00e8s centrifugation peut permettre d'acc\u00e9l\u00e9rer le diagnostic (48 heures) .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 327,
                    "end": 338,
                    "text": "(48 heures)",
                    "ref_id": null
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "La recherche des anticorps anti-VZV ne semble pas pr\u00e9senter d'int\u00e9r\u00eat dans les formes aigu\u00ebs puisque n\u00e9cessitant un s\u00e9rum pr\u00e9coce et un s\u00e9rum tardif.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "L\u00e0 encore c'est l'analyse par PCR qui semble \u00eatre la plus \u00e0 m\u00eame d'apporter un diagnostic positif pr\u00e9coce. Le test permet d'identifier une s\u00e9quence nucl\u00e9otidique de 287 paires de bases qui ne pr\u00e9sente pas de r\u00e9action crois\u00e9e avec les autres herp\u00e8s virus, le diagnostic peut ainsi \u00eatre obtenu en 48 heures [28] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 305,
                    "end": 309,
                    "text": "[28]",
                    "ref_id": "BIBREF27"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques et diagnostic positif"
        },
        {
            "text": "Nous aborderons uniquement le traitement des formes respiratoires. Il convient toutefois de rappeler que des mesures d'\u00e9viction des collectivit\u00e9s sont r\u00e9glementaires ; de m\u00eame il faut mettre en oeuvre des mesures de pr\u00e9vention de la surinfection des l\u00e9sions cutan\u00e9es. Il convient de proscrire l'utilisation d'aspirine en cas de fi\u00e8vre en raison du risque de syndrome de Reye.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Compte tenu de la s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 de la pathologie et de l'\u00e9volution vers un syndrome de d\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb, il semble licite de proposer une surveillance en r\u00e9animation pour les patients pr\u00e9sentant des facteurs de risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "La pneumonie \u00e0 VZV repose sur l'aciclovir par voie intraveineuse (indication hors AMM) [24] . La posologie habituellement utilis\u00e9e est de 10 \u00e0 15 mg/kg toutes les huit heures pour une dur\u00e9e de dix jours. Chez le nouveau-n\u00e9 la dose recommand\u00e9e est de 20 mg/kg toutes les huit heures.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 87,
                    "end": 91,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF23"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Les immunoglobulines sp\u00e9cifiques r\u00e9duisaient la gravit\u00e9 de la maladie chez les patients immunod\u00e9prim\u00e9s mais ne sont plus disponibles. Les immunoglobulines polyvalentes n'ont aucune efficacit\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e. Plusieurs auteurs ont retrouv\u00e9 une diminution de mortalit\u00e9 apr\u00e8s administration de cortico\u00efdes chez les patients atteints de pneumonie \u00e0 VZV hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation. Il s'agit cependant soit de cas cliniques [30] soit de petites s\u00e9ries observationnelles [31] . Ces donn\u00e9es m\u00e9ritent donc d'\u00eatre interpr\u00e9t\u00e9es avec pr\u00e9caution. Il semble important de pouvoir pr\u00e9ciser \u00e0 quel groupe de patients et \u00e0 quelle p\u00e9riode de la maladie cette corticoth\u00e9rapie doit \u00eatre instaur\u00e9e. Cette possibilit\u00e9 th\u00e9rapeutique ne fait en tout \u00e9tat de cause pas partie des recommandations de la conf\u00e9rence de consensus de 1998.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 415,
                    "end": 419,
                    "text": "[30]",
                    "ref_id": "BIBREF29"
                },
                {
                    "start": 461,
                    "end": 465,
                    "text": "[31]",
                    "ref_id": "BIBREF30"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "En grande partie responsable de la fin de la premi\u00e8re guerre mondiale, la grippe espagnole atteint la France en deux vagues successives, la premi\u00e8re par Bordeaux en avril 1918, la seconde par Brest en ao\u00fbt 1918. On estime actuellement que 25 \u00e0 40 millions de personnes sont mortes de cette grippe qui envahit les \u00c9tats-Unis en sept jours et traversa la plan\u00e8te en trois mois [32, 33] . Le responsable \u00e9tait le virus influenza A H1N1 qui continua de circuler jusqu'en 1957 o\u00f9 il fut finalement supplant\u00e9 par un sous-type H2N2 avant d'\u00eatre \u00e0 son tour remplac\u00e9 en 1968 par un nouveau sous-type H3N2.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 375,
                    "end": 379,
                    "text": "[32,",
                    "ref_id": "BIBREF31"
                },
                {
                    "start": 380,
                    "end": 383,
                    "text": "33]",
                    "ref_id": "BIBREF32"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historique"
        },
        {
            "text": "L'histoire s'est r\u00e9p\u00e9t\u00e9e : la grippe asiatique de 1957 (H2N2) et la grippe de Hongkong de 1968 (H3N2) firent \u00e0 elles deux 1,5 million de victimes.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historique"
        },
        {
            "text": "Plus proche de nous, en 1997, \u00e0 Hongkong, un nouveau sous-type, le virus influenza A H5N1 \u00e9tait isol\u00e9 chez un enfant d\u00e9c\u00e9d\u00e9 de pneumonie, ce sous-type \u00e9tant auparavant confin\u00e9 au genre aviaire [34] . \u00c0 la fin de cette m\u00eame ann\u00e9e, toujours \u00e0 Hongkong, 17 nouveaux cas \u00e9taient recens\u00e9s, avec six d\u00e9c\u00e8s, laissant craindre l'arriv\u00e9e d'une nouvelle pand\u00e9mie [35] . Des mesures furent rapidement prises car ce nouveau virus \u00e9tait retrouv\u00e9 chez pr\u00e8s de 20 % des poulets vendus sur les march\u00e9s. Le 28 d\u00e9cembre 1997, 1,5 million de poulets furent ainsi extermin\u00e9s sur l'ensemble du territoire endiguant la propagation potentielle de l'\u00e9pid\u00e9mie. En mars 1999, le syst\u00e8me de surveillance mis en place d\u00e9tecta la pr\u00e9sence de H5N1 sur une cargaison d'oies en provenance de la province de Guangdong, la souche \u00e9tant similaire \u00e0 celle de 1997. En f\u00e9vrier et mai 2001, H5N1 \u00e9tait \u00e0 nouveau d\u00e9tect\u00e9 sur des poulets d\u00e9c\u00e9d\u00e9s sur le march\u00e9 \u00e0 Hong Kong. Le gouvernement a ainsi d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9aliser une seconde extermination de poulets sur le territoire [36] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 193,
                    "end": 197,
                    "text": "[34]",
                    "ref_id": "BIBREF33"
                },
                {
                    "start": 353,
                    "end": 357,
                    "text": "[35]",
                    "ref_id": "BIBREF34"
                },
                {
                    "start": 1031,
                    "end": 1035,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historique"
        },
        {
            "text": "L'impossibilit\u00e9 d'\u00e9radiquer le virus influenza, les donn\u00e9es historiques et les connaissances actuelles de la biologie, l'\u00e9pid\u00e9miologie et l'\u00e9cologie de ce virus laissent pr\u00e9sager une future pand\u00e9mie, incitant \u00e0 une surveillance accrue des modifications du virus grippal.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historique"
        },
        {
            "text": "Le virus influenza a un g\u00e9nome constitu\u00e9 d'un ARN monocat\u00e9naire fragment\u00e9 en huit segments dont chacun code pour une prot\u00e9ine. Ces segments d'ARN peuvent \u00e0 partir de deux virus grippaux diff\u00e9rents se recombiner et produire un virus nouveau. La capside est constitu\u00e9e de prot\u00e9ines antig\u00e9niques d\u00e9terminant le type A ou le type B. Les deux types de glycoprot\u00e9ines virales de surface, l'h\u00e9magglutinine (H) et le neuraminidase (N), sont ins\u00e9r\u00e9s sur l'enveloppe.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus"
        },
        {
            "text": "\u00c0 titre d'exemple, si l'on se focalise sur la derni\u00e8re \u00e9pid\u00e9mie de 1997, les \u00e9tudes \u00e9pid\u00e9miologiques ont montr\u00e9 que les responsables de l'\u00e9pid\u00e9mie \u00e9taient les volailles, avec un taux d'infection proche de 20 % du parc, le virus provenant de Chine, de la province du Guangdong. Il n'y a pas eu lors de cette \u00e9pid\u00e9mie de transmission interhumaine de la maladie, m\u00eame si une s\u00e9roconversion asymptomatique a \u00e9t\u00e9 mise en \u00e9vidence parmi 3,7 % du personnel soignant et 10 % des sujets contacts [37, 38] . Une \u00e9tude cas-t\u00e9moin, comprenant 15 patients touch\u00e9s par l'\u00e9pid\u00e9mie, a par ailleurs montr\u00e9 que seule l'exposition aux volailles la semaine pr\u00e9c\u00e9dant l'installation des sympt\u00f4mes, \u00e9tait un facteur de risque. Le fait de voyager en zone \u00e9pid\u00e9mique, de manger des volailles, ou de pr\u00e9parer des produits d\u00e9riv\u00e9s, n'\u00e9tait pas associ\u00e9 \u00e0 un risque plus important [39] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 487,
                    "end": 491,
                    "text": "[37,",
                    "ref_id": "BIBREF36"
                },
                {
                    "start": 492,
                    "end": 495,
                    "text": "38]",
                    "ref_id": "BIBREF37"
                },
                {
                    "start": 853,
                    "end": 857,
                    "text": "[39]",
                    "ref_id": "BIBREF38"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie et mode de transmission"
        },
        {
            "text": "Concernant la contamination interhumaine d'un virus humain ou adapt\u00e9 \u00e0 celui-ci, la grippe se transmet par l'interm\u00e9diaire des microgouttelettes respiratoires et \u00e9volue par vagues successives pendant la saison hivernale. Des \u00e9pid\u00e9mies de grippe A surviennent tous les deux \u00e0 trois ans, seule la grippe A pouvant se pr\u00e9senter sous forme de pand\u00e9mies tous les 10 \u00e0 20 ans. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie et mode de transmission"
        },
        {
            "text": "Nous ne reviendrons pas sur le syndrome grippal habituel. Les param\u00e8tres cliniques d\u00e9crits chez les patients infect\u00e9s \u00e0 Hong Kong en 1997 par H5N1 \u00e9taient marqu\u00e9s par l'existence d'une pneumonie avec hypox\u00e9mie s\u00e9v\u00e8re chez la moiti\u00e9 des patients avec \u00e9volution vers un SDRA ou un syndrome de d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale chez six d'entre eux. Le seul crit\u00e8re qui pr\u00e9disait l'\u00e9volution vers une forme s\u00e9v\u00e8re \u00e9tait une lymphop\u00e9nie pr\u00e9coce s\u00e9v\u00e8re [36] . Les donn\u00e9es biologiques objectivaient une lymphop\u00e9nie, une alt\u00e9ration du bilan h\u00e9patique, des troubles de coagulation et une insuffisance r\u00e9nale. Une rhabdomyolyse peut \u00eatre observ\u00e9e en particulier chez le patient \u00e2g\u00e9, sans retentissement apparent sur le pronostic m\u00eame si le nombre de cas d\u00e9crits reste faible [40] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 441,
                    "end": 445,
                    "text": "[36]",
                    "ref_id": "BIBREF35"
                },
                {
                    "start": 759,
                    "end": 763,
                    "text": "[40]",
                    "ref_id": "BIBREF39"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques"
        },
        {
            "text": "Le diagnostic repose habituellement sur la symptomatologie clinique et un contexte \u00e9pid\u00e9miologique ad\u00e9quat. L'isolement du virus, la s\u00e9rologie par h\u00e9magglutination sont possibles, toutefois une confirmation rapide peut \u00eatre obtenue par RT-PCR sur liquide de LBA [41] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 262,
                    "end": 266,
                    "text": "[41]",
                    "ref_id": "BIBREF40"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques"
        },
        {
            "text": "L'efficacit\u00e9 des antiviraux n'a pu \u00eatre d\u00e9finie. L'amantadine a \u00e9t\u00e9 essay\u00e9e chez la majorit\u00e9 des patients, \u00e0 un stade toutefois trop \u00e9volu\u00e9 pour juger de son efficacit\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Depuis cet \u00e9pisode, des mesures encore plus strictes de surveillance, de d\u00e9tection, et d'isolement des poulets venant de chine (isolement obligatoire pendant cinq jours), puis de destruction rapide d'\u00e9levage en cas de contamination ont pour l'instant permis d'enrayer cette \u00e9pid\u00e9mie.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "De ces donn\u00e9es, il semble \u00e9vident que la source principale de contamination, le poulet, a \u00e9t\u00e9 \u00e9radiqu\u00e9e, cependant le virus H5N1 circule toujours en Chine. La d\u00e9mographie propre \u00e0 ce pays constitue, comme pour le coronavirus, un milieu optimal pouvant permettre un r\u00e9assortiment de cette souche avec les souches humaines, voire une adaptation progressive par transmissions interhumaines successives. Ce passage \u00e0 l'homme se traduirait alors, comme par le pass\u00e9, par une pand\u00e9mie dont la vitesse serait accentu\u00e9e par les moyens de communication actuels. Les armes face \u00e0 un tel sc\u00e9nario seraient alors une r\u00e9ponse internationale coordonn\u00e9e [42] , les antiviraux, et la vaccination avec un d\u00e9lai important li\u00e9 \u00e0 sa fabrication.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 639,
                    "end": 643,
                    "text": "[42]",
                    "ref_id": "BIBREF41"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "Sur l'ensemble des pneumonies communautaires de l'adulte, un pathog\u00e8ne est isol\u00e9 dans environ la moiti\u00e9 des cas. De la m\u00eame mani\u00e8re, en p\u00e9diatrie, dans la pathologie respiratoire en g\u00e9n\u00e9ral, un agent responsable est retrouv\u00e9 dans seulement deux tiers des cas. Les pathog\u00e8nes les plus couramment isol\u00e9s sont le virus respiratoire syncitial (VRS), les virus parainfluenza et influenza [43] . Un nouveau pathog\u00e8ne, le m\u00e9tapneumovirus, a r\u00e9cemment \u00e9t\u00e9 isol\u00e9 aux Pays-Bas chez des enfants souffrant d'infections aigu\u00ebs des voies a\u00e9riennes [44] . Ce virus a par ailleurs \u00e9t\u00e9 mis en \u00e9vidence chez certains patients atteints du SARS, laissant supposer qu'une co-infection puisse \u00eatre responsable de ce syndrome [45, 46] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 383,
                    "end": 387,
                    "text": "[43]",
                    "ref_id": "BIBREF42"
                },
                {
                    "start": 534,
                    "end": 538,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 703,
                    "end": 707,
                    "text": "[45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 708,
                    "end": 711,
                    "text": "46]",
                    "ref_id": "BIBREF45"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "M\u00e9tapneumovirus"
        },
        {
            "text": "Ce virus isol\u00e9 uniquement par des techniques de biologie mol\u00e9culaire appartient aux paramyxovirus (tout comme le VRS et parainfluenza). Proche du pneumovirus d'origine aviaire, c'est le premier pathog\u00e8ne humain du genre m\u00e9tapneumovirus.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le virus"
        },
        {
            "text": "Les signes respiratoires miment ceux d'une affection \u00e0 VRS, et vont de la simple affection des voies respiratoires sup\u00e9rieures \u00e0 la bronchiolite ou \u00e0 la pneumonie n\u00e9cessitant la ventilation m\u00e9canique. Les formes les plus s\u00e9v\u00e8res surviennent chez les sujets les plus jeunes [44] . Esper et al., dans une \u00e9tude r\u00e9alis\u00e9e chez des enfants de moins de cinq ans, retrouvaient chez plus de 50 % d'entre eux : toux, rhinorrh\u00e9e, fi\u00e8vre et sibilants [47] , une hypoxie \u00e9tait pr\u00e9sente chez un tiers d'entre eux. Chez le sujet \u00e2g\u00e9, le m\u00e9tapneumovirus peut aussi \u00eatre responsable d'une symptomatologie respiratoire associant toux, fi\u00e8vre et dyspn\u00e9e [48, 49] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 273,
                    "end": 277,
                    "text": "[44]",
                    "ref_id": "BIBREF43"
                },
                {
                    "start": 440,
                    "end": 444,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 636,
                    "end": 640,
                    "text": "[48,",
                    "ref_id": "BIBREF47"
                },
                {
                    "start": 641,
                    "end": 644,
                    "text": "49]",
                    "ref_id": "BIBREF48"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Signes cliniques"
        },
        {
            "text": "Depuis son identification au Pays-Bas, le m\u00e9tapneumovirus a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sur plusieurs continents, en Europe [50] , en Australie [51] , en Asie [52] , et en Am\u00e9rique du Nord [47] . Bien que ce virus ait \u00e9t\u00e9 r\u00e9cemment identifi\u00e9, son incidence parmi les enfants hospitalis\u00e9s pour infection des voies a\u00e9riennes n'est pas n\u00e9gligeable, que ce soit en Europe ou aux \u00c9tats-Unis [47, 53] : 6 % de ces enfants pr\u00e9sentent une PCR positive au m\u00e9tapneumovirus et sont n\u00e9gatifs aux autres virus habituellement responsables de cette pathologie. Une \u00e9tude s\u00e9ro-\u00e9pid\u00e9miologique r\u00e9alis\u00e9e aux Pays-Bas a montr\u00e9 qu'audel\u00e0 de l'\u00e2ge de cinq ans, la grande majorit\u00e9 des individus \u00e9tait porteuse d'anticorps sp\u00e9cifiques dirig\u00e9s contre le m\u00e9tapneumovirus [54] . Ce pathog\u00e8ne est aussi rencontr\u00e9 chez l'adulte : une \u00e9tude a rapport\u00e9 la pr\u00e9sence du m\u00e9tapneumovirus dans les pr\u00e9l\u00e8vements nasaux de 2,2 % d'adultes souffrant d'infection des voies a\u00e9riennes [50] . Des pneumonies \u00e0 m\u00e9tapneumovirus ont par ailleurs \u00e9t\u00e9 d\u00e9crites chez des immunod\u00e9prim\u00e9s [55] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 109,
                    "end": 113,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 129,
                    "end": 133,
                    "text": "[51]",
                    "ref_id": "BIBREF50"
                },
                {
                    "start": 144,
                    "end": 148,
                    "text": "[52]",
                    "ref_id": "BIBREF51"
                },
                {
                    "start": 174,
                    "end": 178,
                    "text": "[47]",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 371,
                    "end": 375,
                    "text": "[47,",
                    "ref_id": "BIBREF46"
                },
                {
                    "start": 376,
                    "end": 379,
                    "text": "53]",
                    "ref_id": "BIBREF52"
                },
                {
                    "start": 731,
                    "end": 735,
                    "text": "[54]",
                    "ref_id": "BIBREF53"
                },
                {
                    "start": 929,
                    "end": 933,
                    "text": "[50]",
                    "ref_id": "BIBREF49"
                },
                {
                    "start": 1023,
                    "end": 1027,
                    "text": "[55]",
                    "ref_id": "BIBREF54"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "Il n'existe pas de traitement sp\u00e9cifique \u00e0 ce jour.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "De fa\u00e7on r\u00e9trospective, le premier cas de SARS a pu \u00eatre dat\u00e9 au 16 ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 65,
                    "end": 67,
                    "text": "16",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Historique"
        },
        {
            "text": "L'agent responsable du SARS est un nouveau coronavirus, il fut obtenu \u00e0 partir d'un collectif de 50 patients. Les auteurs ont collect\u00e9 des aspirats nasopharyng\u00e9s et du s\u00e9rum et ont compar\u00e9 ces patients \u00e0 un groupe t\u00e9moin hospitalis\u00e9 pour une autre pathologie [57] . Deux autres travaux publi\u00e9s ont permis de confirmer l'hypoth\u00e8se du coronavirus [58, 59] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 259,
                    "end": 263,
                    "text": "[57]",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 345,
                    "end": 349,
                    "text": "[58,",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 350,
                    "end": 353,
                    "text": "59]",
                    "ref_id": "BIBREF58"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le virus"
        },
        {
            "text": "Le SARS-CoV se transmet de fa\u00e7on pr\u00e9dominante par voie respiratoire par l'interm\u00e9diaire de \u00ab gouttelettes \u00bb \u00e9mises par le patient infect\u00e9 [58, 60] . Les donn\u00e9es de l'\u00e9pid\u00e9mie de Singapour ont permis de confirmer que cet agent n'est que mod\u00e9r\u00e9ment transmissible dans la plupart des cas ; la notion de \u00ab superspreader \u00bb probablement \u00e0 l'origine de l'\u00e9pid\u00e9mie n'est que rarement retrouv\u00e9e [61, 62] . Dans le cas du SARS, les premi\u00e8res analyses montrent que la contamination n\u00e9cessite un contact prolong\u00e9 et r\u00e9p\u00e9t\u00e9 avec un malade pr\u00e9sentant une symptomatologie pulmonaire. Ceci est \u00e9tay\u00e9 par les explorations pr\u00e9liminaires de Poutanen et Tsang, ainsi que celles de l'OMS et du CDC [45, 63] . Tous les patients ont eu un contact avec un sujet atteint. Une tr\u00e8s grande proportion des cas initiaux de SARS survenait chez du personnel soignant, l\u00e0 encore en faveur d'un contact rapproch\u00e9 et prolong\u00e9 [64] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 138,
                    "end": 142,
                    "text": "[58,",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 146,
                    "text": "60]",
                    "ref_id": "BIBREF59"
                },
                {
                    "start": 386,
                    "end": 390,
                    "text": "[61,",
                    "ref_id": "BIBREF60"
                },
                {
                    "start": 391,
                    "end": 394,
                    "text": "62]",
                    "ref_id": "BIBREF61"
                },
                {
                    "start": 677,
                    "end": 681,
                    "text": "[45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 682,
                    "end": 685,
                    "text": "63]",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 892,
                    "end": 896,
                    "text": "[64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission"
        },
        {
            "text": "La pr\u00e9sence de virus dans les selles sugg\u00e8re la possibilit\u00e9 d'une transmission orof\u00e9cale [57, 58] . \u00c0 Hong Kong, 321 personnes ont \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9es au sein d'un m\u00eame immeuble (cluster Amoy garden) dont 41 % r\u00e9sidant dans le m\u00eame bloc. Parmi ces patients, 66 % ont pr\u00e9sent\u00e9 une diarrh\u00e9e (contre 2 \u00e0 7 % dans les tableaux d\u00e9crits habituellement).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 89,
                    "end": 93,
                    "text": "[57,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 94,
                    "end": 97,
                    "text": "58]",
                    "ref_id": "BIBREF57"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission"
        },
        {
            "text": "Dans une faible proportion de cas le SARS-CoV pourrait aussi se propager par voie a\u00e9rienne, ce mode de transmission permettrait d'expliquer le cluster initial de Hong Kong ainsi que certains cas nosocomiaux secondaires \u00e0 une a\u00e9rosolisation lors de proc\u00e9dures \u00e0 risque.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Transmission"
        },
        {
            "text": "L'\u00e9pid\u00e9mie de SARS a d\u00e9but\u00e9 le 21 f\u00e9vrier 2003 \u00e0 l'h\u00f4tel M\u00e9tropole de Hong Kong. Avant la fin du mois de f\u00e9vrier, les diff\u00e9rentes personnes contamin\u00e9es au 9 e \u00e9tage de cet h\u00f4tel ont essaim\u00e9 \u00e0 Hong Kong [63, 64] , au Vietnam et \u00e0 Singapour [65] . De fa\u00e7on simultan\u00e9e l'\u00e9pid\u00e9mie s'est poursuivie autour du monde essentiellement par le biais des voyages a\u00e9riens internationaux vers d'autres villes et d'autres pays, dont le Canada qui fut particuli\u00e8rement touch\u00e9 [45, 66] . L'origine de ce virus n'est pas encore clairement d\u00e9finie, plusieurs \u00e9quipes \u00e0 Hong Kong et Shenzhen ont identifi\u00e9 des souches de coronavirus g\u00e9n\u00e9tiquement proches du SARS-CoV. Ces souches ont \u00e9t\u00e9 recueillies \u00e0 partir de pr\u00e9l\u00e8vements r\u00e9alis\u00e9s sur des animaux sauvages revendus pour la consommation humaine obtenus sur des march\u00e9s du sud de la Chine. Le virus a \u00e9t\u00e9 individualis\u00e9 sur la civette (Paguma larvata) [67] . Il n'existe actuellement aucune preuve du r\u00f4le de la civette dans l'histoire naturelle de l'\u00e9pid\u00e9mie de SARS.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 202,
                    "end": 206,
                    "text": "[63,",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 207,
                    "end": 210,
                    "text": "64]",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 239,
                    "end": 243,
                    "text": "[65]",
                    "ref_id": "BIBREF64"
                },
                {
                    "start": 460,
                    "end": 464,
                    "text": "[45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 465,
                    "end": 468,
                    "text": "66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 882,
                    "end": 886,
                    "text": "[67]",
                    "ref_id": "BIBREF66"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "\u00c9pid\u00e9miologie"
        },
        {
            "text": "La p\u00e9riode d'incubation peut varier de 1 \u00e0 11 jours avec une moyenne \u00e0 six jours. Le signe clinique le plus fr\u00e9quem-ment retrouv\u00e9 dans l'ensemble des s\u00e9ries est la fi\u00e8vre, elle peut cependant \u00eatre absente dans la phase tr\u00e8s pr\u00e9coce de la maladie. La symptomatologie est rassembl\u00e9e dans le Tableau 1 en fonction des diff\u00e9rentes s\u00e9ries d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9es.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique"
        },
        {
            "text": "On notera que dans la forme du cluster Amoy Garden pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9crite, la diarrh\u00e9e est pr\u00e9sente chez 60 % des patients. [68] . Une lymphop\u00e9nie progressive est observ\u00e9e chez 98 % des patients atteignant son maximum lors de la deuxi\u00e8me semaine. La r\u00e9cup\u00e9ration s'amorce d\u00e8s la 3 e semaine mais peut persister jusqu'\u00e0 cinq semaines. La plupart des patients ont un taux de CD4 et CD8 diminu\u00e9 \u00e0 la phase pr\u00e9coce de la maladie et ceci est associ\u00e9 \u00e0 un plus mauvais pronostic. Une leucop\u00e9nie transitoire a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e chez 64 % des patients lors de la 1 re semaine, l'augmentation des neutrophiles survient ensuite possiblement li\u00e9e \u00e0 la corticoth\u00e9rapie.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 122,
                    "end": 126,
                    "text": "[68]",
                    "ref_id": "BIBREF67"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique"
        },
        {
            "text": "Sur le plan biologique, les anomalies les plus souvent rencontr\u00e9es sont : une augmentation des LDH, des ASAT, des ALAT et des CPK [45, 57, 63, 64, 66] . Quelques patients ont pr\u00e9sent\u00e9 une baisse du calcium, phosphore, magn\u00e9sium, sodium et potassium.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 130,
                    "end": 134,
                    "text": "[45,",
                    "ref_id": "BIBREF44"
                },
                {
                    "start": 135,
                    "end": 138,
                    "text": "57,",
                    "ref_id": "BIBREF56"
                },
                {
                    "start": 139,
                    "end": 142,
                    "text": "63,",
                    "ref_id": "BIBREF62"
                },
                {
                    "start": 143,
                    "end": 146,
                    "text": "64,",
                    "ref_id": "BIBREF63"
                },
                {
                    "start": 147,
                    "end": 150,
                    "text": "66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Clinique"
        },
        {
            "text": "Radiologie. La radiographie de thorax est anormale dans plus de 70 % des cas. Typiquement l'\u00e9volution radiologique d\u00e9bute par une opacit\u00e9 unilat\u00e9rale qui en un \u00e0 deux jours progresse vers une atteinte bilat\u00e9rale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e [69] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 224,
                    "end": 228,
                    "text": "[69]",
                    "ref_id": "BIBREF68"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "5.5.1.2."
        },
        {
            "text": "L'\u00e9tude de Hong Kong sur 156 SARS a permis d'individualiser trois facteurs associ\u00e9s \u00e0 un pronostic d\u00e9favorable : l'\u00e2ge, un taux \u00e9lev\u00e9 de LDH, un taux \u00e9lev\u00e9 de neutrophiles \u00e0 l'admission.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Facteurs de gravit\u00e9 et pronostic"
        },
        {
            "text": "La d\u00e9finition du SARS a \u00e9t\u00e9 revue le 16 juillet 2003, elle repose sur trois s\u00e9ries de crit\u00e8res : cliniques, \u00e9pid\u00e9miologiques, et biologiques.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Diagnostic"
        },
        {
            "text": "\u2022 Patient asymptomatique ou symptomatologie respiratoire minime. \u2022 Symptomatologie respiratoire mod\u00e9r\u00e9e : fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 38\u00b0C ET un ou plusieurs signes d'atteinte respiratoire basse (toux, dyspn\u00e9e, g\u00eane respiratoire, hypoxie).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res cliniques"
        },
        {
            "text": "\u2022 Symptomatologie respiratoire s\u00e9v\u00e8re : fi\u00e8vre sup\u00e9rieure \u00e0 38\u00b0C ET un ou plusieurs signes d'atteinte respiratoire basse (toux, dyspn\u00e9e, g\u00eane respiratoire, hypoxie), ET pneumonie radiologique.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res cliniques"
        },
        {
            "text": "\u2022 D\u00e9tresse respiratoire aigu\u00eb.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res cliniques"
        },
        {
            "text": "Des donn\u00e9es autopsiques confirmant une pneumonie ou un ARDS sans autre cause identifiable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res cliniques"
        },
        {
            "text": "\u2022 Voyage dans les dix jours pr\u00e9c\u00e9dant le d\u00e9but des signes dans une zone de transmission actuelle ou ant\u00e9rieure du SARS. \u2022 Contact dans les dix jours pr\u00e9c\u00e9dents avec un patient atteint de SARS. ",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Crit\u00e8res \u00e9pid\u00e9miologiques"
        },
        {
            "text": "Le traitement le plus efficace est actuellement encore inconnu. Deux produits ont \u00e9t\u00e9 administr\u00e9es de fa\u00e7on relativement courante lors de l'\u00e9pid\u00e9mie, les cortico\u00efdes et le ribavirine. La ribavirine est un anti-viral qui a montr\u00e9 une activit\u00e9 contre les virus \u00e0 ARN et en particulier dans l'h\u00e9patite C. Son activit\u00e9 sur le SARS-CoV est relativement modeste et obtenue seulement \u00e0 fortes concentrations. Les effets secondaires en particulier h\u00e9matologiques en limitent rapidement l'utilit\u00e9 [66] . L'administration de cortico\u00efdes a \u00e9t\u00e9 Fi\u00e8vre  100  100  94  99  Frissons  73  74  65  28  Toux  57  62  50  69  Myalgie  61  54  51  49  Malaise  50  64  31  Rhinorrh\u00e9e 23  24  25  2  Pharyngite  23  20  23  12  Dyspn\u00e9e  20  31  Diarrh\u00e9e  20  10  27  24  C\u00e9phal\u00e9es  56  20  50  35 r\u00e9alis\u00e9e de fa\u00e7on tr\u00e8s large mais est actuellement de plus en plus contest\u00e9e, rendue responsable de rebonds et d'activation de la r\u00e9plication virale [70] . Des donn\u00e9es pr\u00e9liminaires non encore publi\u00e9es de l'\u00e9quipe de Hong Kong montrent un r\u00f4le potentiellement int\u00e9ressant du lopinavir.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 488,
                    "end": 492,
                    "text": "[66]",
                    "ref_id": "BIBREF65"
                },
                {
                    "start": 925,
                    "end": 929,
                    "text": "[70]",
                    "ref_id": "BIBREF69"
                }
            ],
            "ref_spans": [
                {
                    "start": 533,
                    "end": 775,
                    "text": "Fi\u00e8vre  100  100  94  99  Frissons  73  74  65  28  Toux  57  62  50  69  Myalgie  61  54  51  49  Malaise  50  64  31  Rhinorrh\u00e9e 23  24  25  2  Pharyngite  23  20  23  12  Dyspn\u00e9e  20  31  Diarrh\u00e9e  20  10  27  24  C\u00e9phal\u00e9es  56  20  50  35",
                    "ref_id": "TABREF3"
                }
            ],
            "section": "Traitement"
        },
        {
            "text": "L'hospitalisation d'un patient porteur de SRAS en r\u00e9animation doit conduire \u00e0 la limitation d'un certain nombre de gestes et proc\u00e9dures \u00e0 risque. La liste suivante constitue une s\u00e9rie de recommandations qui n'engage que les auteurs de ce travail.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "SRAS et r\u00e9animation"
        },
        {
            "text": "Utilisation d'une sonde \u00e0 oxyg\u00e8ne. Pas d'humification (limitant ainsi le d\u00e9bit \u00e0 5 L/min). Si le patient n\u00e9cessite des FiO 2 sup\u00e9rieures \u00e0 50 %, un masque sans effet venturi peut \u00eatre propos\u00e9.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "D\u00e9livrance d'oxyg\u00e8ne"
        },
        {
            "text": "Toute proc\u00e9dure de ventilation non invasive par CPAP ou BiPAP est \u00e0 proscrire formellement.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilation non invasive"
        },
        {
            "text": "Toute proc\u00e9dure impliquant une a\u00e9rosolisation est strictement contre-indiqu\u00e9e.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A\u00e9rosolisation"
        },
        {
            "text": "Les m\u00e9dications inhal\u00e9es doivent \u00eatre d\u00e9livr\u00e9es dans la mesure du possible par des dispositifs de type turbuhaler ou en cas d'impossibilit\u00e9 en utilisant une chambre d'inhalation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "A\u00e9rosolisation"
        },
        {
            "text": "Proscrire la ventilation \u00e0 haute fr\u00e9quence. Utilisation d'un filtre type PALL 50 entre le tube et le ventilateur.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilation invasive"
        },
        {
            "text": "R\u00e9cup\u00e9ration et \u00e9limination des gaz \u00e0 la sortie du ventilateur (pratique recommand\u00e9e dont la mise en place reste obscure...) : une solution est la mise en place de deux filtres en s\u00e9rie sur la valve expiratoire : le premier \u00e0 la connexion circuit expiratoire-ventilateur, le second \u00e0 la sortie du respirateur. L'id\u00e9al est un syst\u00e8me de r\u00e9cup\u00e9ration ferm\u00e9 des gaz.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilation invasive"
        },
        {
            "text": "Utilisation pour les aspirations d'un syst\u00e8me clos. Pas d'instillation de s\u00e9rum sal\u00e9 isotonique avant les aspirations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilation invasive"
        },
        {
            "text": "Limiter au maximum les aspirations.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Ventilation invasive"
        },
        {
            "text": "La ventilation au ballon doit \u00eatre limit\u00e9e au maximum. Le transport d'un patient ventil\u00e9 au ballon est \u00e0 proscrire, l'intubation est souhaitable.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures d'urgence"
        },
        {
            "text": "La ventilation au ballon pr\u00e9-intubation doit s'accompagner de l'administration de curares pour limiter les fuites.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures d'urgence"
        },
        {
            "text": "Le ballon doit \u00eatre \u00e9quip\u00e9 d'un filtre au niveau de la valve expiratoire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures d'urgence"
        },
        {
            "text": "En cas d'arr\u00eat cardiorespiratoire : le bouche-\u00e0-bouche est strictement contre-indiqu\u00e9 ; le massage cardiaque est en revanche, \u00e0 d\u00e9buter sans retard ; la ventilation au masque doit \u00eatre rapidement mise en place, l'intubation la plus rapide possible.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Proc\u00e9dures d'urgence"
        },
        {
            "text": "Aucun \u00e9quipement ne doit \u00eatre partag\u00e9 avec les autres patients (radiologie portable).",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Environnement"
        },
        {
            "text": "Rien ne doit \u00eatre bu ou mang\u00e9 \u00e0 proximit\u00e9 du poste de surveillance infirmier.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Environnement"
        },
        {
            "text": "Papiers, crayons, photos ne doivent pas \u00eatre sortis de la chambre une fois entr\u00e9s.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Environnement"
        },
        {
            "text": "\u2022 la r\u00e9alisation d'\u00e9couvillonnage nasal ou pharyng\u00e9 ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres proc\u00e9dures \u00e0 risque devant \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es avec pr\u00e9caution"
        },
        {
            "text": "\u2022 la kin\u00e9sith\u00e9rapie respiratoire du patient non intub\u00e9 ;",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres proc\u00e9dures \u00e0 risque devant \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es avec pr\u00e9caution"
        },
        {
            "text": "\u2022 l'extubation.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Autres proc\u00e9dures \u00e0 risque devant \u00eatre r\u00e9alis\u00e9es avec pr\u00e9caution"
        },
        {
            "text": "Le virus respiratoire syncitial (VRS) est responsable d'une grande vari\u00e9t\u00e9 de pathologies respiratoires incluant des infections peu s\u00e9v\u00e8res et pouvant, chez certains sujets, induire des tableaux extr\u00eamement s\u00e9v\u00e8res de bronchiolites ou de pneumonies. Cette pathologie affecte en g\u00e9n\u00e9ral l'enfant et survient fr\u00e9quemment dans un contexte d'immunod\u00e9pression associ\u00e9e la sortant ainsi du cadre de cette revue [71, 72] . La radiologie de thorax est totalement atypique, pouvant \u00eatre normale dans pr\u00e8s de 30 % des cas [73] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 405,
                    "end": 409,
                    "text": "[71,",
                    "ref_id": "BIBREF70"
                },
                {
                    "start": 410,
                    "end": 413,
                    "text": "72]",
                    "ref_id": "BIBREF71"
                },
                {
                    "start": 512,
                    "end": 516,
                    "text": "[73]",
                    "ref_id": "BIBREF72"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Virus respiratoire syncitial"
        },
        {
            "text": "Due \u00e0 un paramyxovirus d\u00e9nomm\u00e9 Morbilivirus, la rougeole se complique rarement de pneumonie, cette complication est cependant associ\u00e9e \u00e0 une forte mortalit\u00e9 pouvant atteindre 60 %. En dehors de la surinfection, les atteintes respiratoires correspondent soit \u00e0 une pneumonie interstitielle \u00e0 cellules g\u00e9antes, soit \u00e0 une rougeole maligne pouvant \u00e9voluer vers la d\u00e9faillance multivisc\u00e9rale. Il n'existe aucun traitement sp\u00e9cifique, certains auteurs ont propos\u00e9 l'administration de NO [74] , ou de corticost\u00e9ro\u00efdes et de vitamines A [75] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 482,
                    "end": 486,
                    "text": "[74]",
                    "ref_id": "BIBREF73"
                },
                {
                    "start": 530,
                    "end": 534,
                    "text": "[75]",
                    "ref_id": "BIBREF74"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "La rougeole"
        },
        {
            "text": "Le parvovirus B19 est un petit virus \u00e0 ADN d\u00e9couvert en 1975 dans le s\u00e9rum de donneurs de sang asymptomatiques [76, 77] . Cette infection est tr\u00e8s courante avec un taux de s\u00e9roconversion dans la population g\u00e9n\u00e9rale qui est de 50 % \u00e0 15 ans et passe \u00e0 90 % chez le sujet \u00e2g\u00e9. Quelques rapports ont montr\u00e9 l'existence de syndromes infectieux li\u00e9s \u00e0 une infection \u00e0 Parvovirus B19 mais touchant g\u00e9n\u00e9ralement un h\u00f4te immunod\u00e9prim\u00e9 [77] . L'infection du sujet immunocomp\u00e9tent est tr\u00e8s rare [78] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 111,
                    "end": 115,
                    "text": "[76,",
                    "ref_id": "BIBREF75"
                },
                {
                    "start": 116,
                    "end": 119,
                    "text": "77]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 427,
                    "end": 431,
                    "text": "[77]",
                    "ref_id": "BIBREF76"
                },
                {
                    "start": 485,
                    "end": 489,
                    "text": "[78]",
                    "ref_id": "BIBREF77"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Le parvovirus B19"
        },
        {
            "text": "Les rhinovirus sont habituellement responsables de pathologies peu s\u00e9v\u00e8res des voies respiratoires ; plusieurs auteurs sugg\u00e8rent toutefois leur implication dans des tableaux plus aigus [79, 80] . Chez les personnes \u00e2g\u00e9es, une atteinte des voies respiratoires inf\u00e9rieures peut \u00eatre observ\u00e9e dans environ 60 % des cas [81, 82] . Dans la plupart des cas une immunod\u00e9pression sous-jacente est observ\u00e9e : dans une \u00e9tude r\u00e9trospective portant sur l'ensemble des pr\u00e9l\u00e8vements respiratoires r\u00e9alis\u00e9s sur une p\u00e9riode de dix ans, Malcolm et al. ont analys\u00e9 431 \u00e9chantillons de fa\u00e7on syst\u00e9matique [83] . Le CMV et HSV \u00e9taient le plus fr\u00e9quemment isol\u00e9s, le rhinovirus a pu \u00eatre individualis\u00e9 dans 20 cas, tous avaient une radiologie de thorax anormale, 60 % ont \u00e9t\u00e9 admis en r\u00e9animation, et 25 % sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s. Tous ces patients avaient une pathologie ou un traitement responsable d'immunod\u00e9pression. Les possibilit\u00e9s th\u00e9rapeutiques sont limit\u00e9es, seul le pl\u00e9conaril pourrait pr\u00e9senter un int\u00e9r\u00eat, il agit comme comp\u00e9titeur de la liaison du pathog\u00e8ne \u00e0 la cellule \u00e9pith\u00e9liale [84] , un inhibiteur de prot\u00e9ase est aussi actuellement en d\u00e9veloppement (AG7088).",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 185,
                    "end": 189,
                    "text": "[79,",
                    "ref_id": "BIBREF78"
                },
                {
                    "start": 190,
                    "end": 193,
                    "text": "80]",
                    "ref_id": "BIBREF79"
                },
                {
                    "start": 316,
                    "end": 320,
                    "text": "[81,",
                    "ref_id": "BIBREF80"
                },
                {
                    "start": 321,
                    "end": 324,
                    "text": "82]",
                    "ref_id": "BIBREF81"
                },
                {
                    "start": 586,
                    "end": 590,
                    "text": "[83]",
                    "ref_id": "BIBREF82"
                },
                {
                    "start": 1064,
                    "end": 1068,
                    "text": "[84]",
                    "ref_id": "BIBREF83"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Les rhinovirus"
        },
        {
            "text": "Les pneumonies virales repr\u00e9sentent en secteur de r\u00e9animation un enjeu diagnostique majeur. Probablement sousestim\u00e9e, l'incidence des pneumonies s\u00e9v\u00e8res directement li\u00e9es \u00e0 un virus est vraisemblablement associ\u00e9e \u00e0 une morbimortalit\u00e9 importante. Les m\u00e9thodes diagnostiques disponibles sont particuli\u00e8rement lourdes et faisaient appel, dans un grand nombre de cas, soit \u00e0 la culture cellulaire, soit \u00e0 une s\u00e9rologie dont le d\u00e9lai de r\u00e9alisation est incompatible avec une mise en place rapide d'un traitement efficace. La g\u00e9n\u00e9ralisation et l'am\u00e9lioration des techniques de biologie mol\u00e9culaire avec une disponibilit\u00e9 maintenant accrue de la PCR sont en train de radicalement modifier notre pratique courante. En dehors de la grippe et du SRAS, une pneumonie s\u00e9v\u00e8re virale est rare chez le sujet immunocomp\u00e9tent et doit, \u00e0 ce titre, si le diagnostic est confirm\u00e9, initier une enqu\u00eate \u00e0 la recherche d'un facteur immunosuppresseur sous-jacent que ce soit une pathologie (n\u00e9oplasie, VIH, ...) ou un traitement (corticoth\u00e9rapie). L'arsenal th\u00e9rapeutique antiviral est beaucoup moins d\u00e9velopp\u00e9 que dans la pathologie bact\u00e9rienne avec des mol\u00e9cules dont les effets secondaires sont souvent importants ; pour cette raison, le d\u00e9veloppement de techniques sensibles et sp\u00e9cifiques repr\u00e9sente un espoir important dans la prise en charge de ces infections.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "Conclusion"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Epidemiology of transmission of cytomegalovirus from mother to preterm infant by breastfeeding",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamprecht",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Maschmann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Vochem",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Dietz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Speer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Jahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "357",
            "issn": "9255",
            "pages": "513--521",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Current aspects of diagnosis and treatment of cytomegalovirus infections in infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Numazaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chiba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Clin Diagn Virol",
            "volume": "8",
            "issn": "3",
            "pages": "169--81",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Cytomegalovirus infections in homosexual men. An epidemiological study",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Mintz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Drew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Miner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Braff",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1983,
            "venue": "Ann Intern Med",
            "volume": "99",
            "issn": "3",
            "pages": "326--335",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Summary of the International Consensus Symposium on Advances in the Diagnosis, Treatment and Prophylaxis and Cytomegalovirus Infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Van Der Meer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Drew",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Bowden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Galasso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Griffiths",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Jabs",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Antiviral Res",
            "volume": "32",
            "issn": "3",
            "pages": "119--159",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Immune evasion by cytomegalovirus -survival strategies of a highly adapted opportunist",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hengel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Brune",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Koszinowski",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Trends Microbiol",
            "volume": "6",
            "issn": "5",
            "pages": "190--197",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "Cytomegalovirus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ljungman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Einsele",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Curr Opin Hematol",
            "volume": "1",
            "issn": "6",
            "pages": "418--440",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Cytomegalovirus pneumonia: presentation, diagnosis, and treatment",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Ljungman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "10",
            "issn": "4",
            "pages": "209--224",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "An unexpected cause of ventilator-associated pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Papazian",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraisse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Garbe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Zandotti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Thomas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Saux",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "84",
            "issn": "2",
            "pages": "280--287",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Human cytomegalovirus infections in non-immunosuppressed critically ill patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Heininger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Jahn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Engel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Notheisen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Unertl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Hamprecht",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Crit Care Med",
            "volume": "29",
            "issn": "3",
            "pages": "541--548",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "Cytomegalovirus reactivation and tumour necrosis factor",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Docke",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Prosch",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Fietze",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Zuckermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Klug",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1994,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "343",
            "issn": "8892",
            "pages": "268--277",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "High incidence of active cytomegalovirus infection among septic patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kutza",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Muhl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Hackstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kirchner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Bein",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "26",
            "issn": "5",
            "pages": "1076--82",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Changes in lymphocyte subpopulations and adhesion/activation molecules following endotoxemia and major surgery",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Toft",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Hokland",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hansen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Tonnesen",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1995,
            "venue": "APMIS",
            "volume": "103",
            "issn": "4",
            "pages": "261--267",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "The effect of anesthetic agents on the human immune response",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Stevenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Hall",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Rudnick",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Seleny",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Stevenson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1990,
            "venue": "Anesthesiology",
            "volume": "72",
            "issn": "3",
            "pages": "542--52",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Evaluation by polymerase chain reaction of cytomegalovirus reactivation in intensive care patients under mechanical ventilation",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Meharzi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ricci",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Fajac",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Clergue",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Bernaudin",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Intensive Care Med",
            "volume": "22",
            "issn": "11",
            "pages": "1244--1253",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Comparison of standard tube and shell vial cell culture techniques for the detection of cytomegalovirus in clinical specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Gleaves",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Smith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Shuster",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Pearson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1985,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "21",
            "issn": "2",
            "pages": "217--238",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Clinical utility of capillary polymerase chain reaction for diagnosis of Cytomegalovirus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Honda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Yonemitsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kitajima",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Yosida",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Fumirori",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Oizumi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Scand J Infect Dis",
            "volume": "33",
            "issn": "9",
            "pages": "702--707",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Comparison between viremia and antigenemia for detection of cytomegalovirus in blood",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Van Der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Schirm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Torensma",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Van Son",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Tegzess",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "The",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1988,
            "venue": "J Clin Microbiol",
            "volume": "26",
            "issn": "12",
            "pages": "2531--2536",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Evaluation of three assays on alveolar lavage fluid in the diagnosis of cytomegalovirus pneumonitis after bone marrow transplantation",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Cordonnier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Escudier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Nicolas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleury",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Deforges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Ingrand",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "155",
            "issn": "3",
            "pages": "495--500",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Ganciclovir resistance as a result of oral ganciclovir in a heart transplant recipient with multiple human cytomegalovirus strains in blood",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Simoncini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Sarasini",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zavattoni",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Grossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Revello",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Transplantation",
            "volume": "66",
            "issn": "3",
            "pages": "324--333",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Human cytomegalovirus resistance to antiviral drugs: diagnosis, monitoring and clinical impact",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Baldanti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Gerna",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "J Antimicrob Chemother",
            "volume": "52",
            "issn": "3",
            "pages": "324--354",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Pneumonia caused by herpesviruses in recipients of hematopoietic cell transplants",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Taplitz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Jordan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Semin Respir Infect",
            "volume": "17",
            "issn": "2",
            "pages": "121--130",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Herpes simplex virus pneumonia in trauma patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Cherr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Meredith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Trauma",
            "volume": "49",
            "issn": "3",
            "pages": "547--556",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Herpes simplex virus pneumonia presenting as failure to wean from a ventilator",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Eisenstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cunha",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Heart Lung",
            "volume": "32",
            "issn": "1",
            "pages": "65--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF23": {
            "ref_id": "b23",
            "title": "Prise en charge des infections \u00e0 VZV",
            "authors": [],
            "year": 1998,
            "venue": "Med Mal Inf",
            "volume": "28",
            "issn": "",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF24": {
            "ref_id": "b24",
            "title": "Varicella pneumonitis: clinical presentation and experience with acyclovir treatment in immunocompetent adults",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "El Daher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Magnussen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Betts",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "2",
            "issn": "3",
            "pages": "147--51",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF25": {
            "ref_id": "b25",
            "title": "Risk factors and outcome of varicella-zoster virus pneumonia in pregnant women",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Harger",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Ernest",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Thurnau",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Moawad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Momirova",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Landon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "185",
            "issn": "4",
            "pages": "422--429",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF26": {
            "ref_id": "b26",
            "title": "Varicella pneumonia in patients with HIV/AIDS",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Popara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Pendle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Sacks",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Smego",
                    "middle": [],
                    "last": "Jr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Mer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Int J Infect Dis",
            "volume": "6",
            "issn": "1",
            "pages": "6--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF27": {
            "ref_id": "b27",
            "title": "Varicella-zoster virus detection by polymerase chain reaction using bronchoalveolar lavage specimens",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Cowl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "U",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Prakash",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Shawn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Migden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Am J Respir Crit Care Med",
            "volume": "162",
            "issn": "2",
            "pages": "753--757",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF28": {
            "ref_id": "b28",
            "title": "Lung abscess complicating post-varicella pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Prais",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Varsano",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwarz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Ofir-Mintzer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Lazar",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Arch Dis Child",
            "volume": "87",
            "issn": "2",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF29": {
            "ref_id": "b29",
            "title": "Varicella pneumonia: another \u2033steroid responsive\u2033 pneumonia?",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Ahmed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Q",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Ahmed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Adhami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Z",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Memish",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "J Chemother",
            "volume": "14",
            "issn": "2",
            "pages": "220--222",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF30": {
            "ref_id": "b30",
            "title": "Corticosteroids in life-threatening varicella pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Richards",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Chest",
            "volume": "114",
            "issn": "2",
            "pages": "426--457",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF31": {
            "ref_id": "b31",
            "title": "The chronicle of influenza epidemics",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Beveridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1991,
            "venue": "Hist Philos Life Sci",
            "volume": "13",
            "issn": "2",
            "pages": "223--257",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF32": {
            "ref_id": "b32",
            "title": "The origin of influenza pandemics",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Beveridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1975,
            "venue": "WHO Chron",
            "volume": "29",
            "issn": "12",
            "pages": "471--474",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF33": {
            "ref_id": "b33",
            "title": "Update: Isolation of Avian Influenza A(H5N1) Viruses From Human Beings -Hong Kong, 1997-1998",
            "authors": [],
            "year": 1998,
            "venue": "Ann Emerg Med",
            "volume": "31",
            "issn": "5",
            "pages": "647--655",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF34": {
            "ref_id": "b34",
            "title": "Clinical features and rapid viral diagnosis of human disease associated with avian influenza A H5N1 virus",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "N"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Que",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Shortridge",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "351",
            "issn": "9101",
            "pages": "467--71",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF35": {
            "ref_id": "b35",
            "title": "Outbreak of avian influenza A(H5N1) virus infection in Hong Kong in 1997",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "34",
            "issn": "2",
            "pages": "58--64",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF36": {
            "ref_id": "b36",
            "title": "Risk of influenza A (H5N1) infection among health care workers exposed to patients with influenza A (H5N1), Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Buxton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Seto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "181",
            "issn": "1",
            "pages": "344--352",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF37": {
            "ref_id": "b37",
            "title": "Antibody response in individuals infected with avian influenza A (H5N1) viruses and detection of anti-H5 antibody among household and social contacts",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Katz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Lim",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Bridges",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Rowe",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Hu-Primmer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Lu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "180",
            "issn": "6",
            "pages": "1763--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF38": {
            "ref_id": "b38",
            "title": "Case-control study of risk factors for avian influenza A (H5N1) disease, Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Mounts",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Kwong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Izurieta",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Au",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "180",
            "issn": "2",
            "pages": "505--513",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF39": {
            "ref_id": "b39",
            "title": "Influenza A pneumonia with rhabdomyolysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Morton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mathai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Byrd",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Fields",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Roy",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "South Med J",
            "volume": "94",
            "issn": "1",
            "pages": "67--76",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF40": {
            "ref_id": "b40",
            "title": "Two cases of severe bronchopneumonia due to influenza A (H3N2) virus: detection of influenza virus gene using reverse transcription polymerase chain reaction",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Doi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Takao",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaneko",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Karakawa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Ishihara",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Awaya",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Intern Med",
            "volume": "40",
            "issn": "1",
            "pages": "61--68",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF41": {
            "ref_id": "b41",
            "title": "Influenza pandemic planning",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Cox",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Tamblyn",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tam",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Vaccine",
            "volume": "21",
            "issn": "16",
            "pages": "1801--1804",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF42": {
            "ref_id": "b42",
            "title": "Prospective comparative study of viral, bacterial and atypical organisms identified in pneumonia and bronchiolitis in hospitalized Canadian infants",
            "authors": [
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Davies",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Matlow",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Petric",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Glazier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "15",
            "issn": "4",
            "pages": "371--376",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF43": {
            "ref_id": "b43",
            "title": "A newly discovered human pneumovirus isolated from young children with respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "De Jong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Groen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "De Groot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Nat Med",
            "volume": "7",
            "issn": "6",
            "pages": "719--743",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF44": {
            "ref_id": "b44",
            "title": "Identification of Severe Acute Respiratory Syndrome in Canada",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Poutanen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Low",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Henry",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Finkelstein",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF45": {
            "ref_id": "b45",
            "title": "Newly discovered coronavirus as the primary cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuiken",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Fouchier",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Schutten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Rimmelzwaan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Amerongen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Riel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "362",
            "issn": "9380",
            "pages": "263--70",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF46": {
            "ref_id": "b46",
            "title": "Human metapneumovirus infection in the United States: clinical manifestations associated with a newly emerging respiratory infection in children",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Esper",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Boucher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Weibel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Martinello",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "111",
            "issn": "6",
            "pages": "1407--1417",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF47": {
            "ref_id": "b47",
            "title": "Human metapneumovirus infections in hospitalized children",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boivin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Serres",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Cote",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gilca",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Abed",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Rochette",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "6",
            "pages": "634--674",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF48": {
            "ref_id": "b48",
            "title": "Respiratory syncytial virus pneumonia among the elderly: an assessment of disease burden",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Han",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "P"
                    ],
                    "last": "Alexander",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "J Infect Dis",
            "volume": "179",
            "issn": "1",
            "pages": "25--30",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF49": {
            "ref_id": "b49",
            "title": "Human metapneumovirus as a cause of community-acquired respiratory illness",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Stockton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Stephenson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Fleming",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Zambon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "8",
            "issn": "9",
            "pages": "897--901",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF50": {
            "ref_id": "b50",
            "title": "Australian find suggests worldwide reach for metapneumovirus",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Howe",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Lancet Infect Dis",
            "volume": "2",
            "issn": "4",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF51": {
            "ref_id": "b51",
            "title": "Children with respiratory disease associated with metapneumovirus in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Tang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Khong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Lau",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "6",
            "pages": "628--661",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF52": {
            "ref_id": "b52",
            "title": "Presence of the new human metapneumovirus in French children with bronchiolitis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Freymouth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Vabret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Legrand",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Eterradossi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Lafay-Delaire",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Brouard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "22",
            "issn": "1",
            "pages": "92--96",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF53": {
            "ref_id": "b53",
            "title": "Human metapneumovirus: a newly emerging respiratory pathogen",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Kahn",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Curr Opin Infect Dis",
            "volume": "16",
            "issn": "3",
            "pages": "255--263",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF54": {
            "ref_id": "b54",
            "title": "Osterhaus AD. Human metapneumovirus in a haematopoietic stem cell transplant recipient with fatal lower respiratory tract disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Cane",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Van Den Hoogen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Chakrabarti",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "D"
                    ],
                    "last": "Fegan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Bone Marrow Transplant",
            "volume": "31",
            "issn": "4",
            "pages": "309--319",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF55": {
            "ref_id": "b55",
            "title": "Outbreak of severe acute respiratory syndrome--worldwide",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "52",
            "issn": "11",
            "pages": "226--234",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF56": {
            "ref_id": "b56",
            "title": "Coronavirus as a possible cause of severe acute respiratory syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Peiris",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Mai",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Poon",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Guan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Yam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Nicholls",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF57": {
            "ref_id": "b57",
            "title": "Identification of a Novel Coronavirus in Patients with Severe Acute Respiratory Syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Drosten",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Gunther",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [],
                    "last": "Preiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Van Der",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Brodt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Becker",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF58": {
            "ref_id": "b58",
            "title": "A Novel Coronavirus Associated with Severe Acute Respiratory Syndrome",
            "authors": [
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Ksiazek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Erdman",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Goldsmith",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Zaki",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Peret",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Emery",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF59": {
            "ref_id": "b59",
            "title": "Effectiveness of precautions against droplets and contact in prevention of nosocomial transmission of severe acute respiratory syndrome (SARS)",
            "authors": [
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Seto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Yung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Ching",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Ng",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "9368",
            "pages": "1519--1539",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF60": {
            "ref_id": "b60",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome -Singapore",
            "authors": [],
            "year": 2003,
            "venue": "MMWR Morb Mortal Wkly Rep",
            "volume": "52",
            "issn": "18",
            "pages": "405--416",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF61": {
            "ref_id": "b61",
            "title": "Transmission dynamics of the etiological agent of SARS in Hong Kong: impact of public health interventions",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ghani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Abu-Raddad",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hedley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "300",
            "issn": "5627",
            "pages": "1961--1967",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF62": {
            "ref_id": "b62",
            "title": "A Cluster of Cases of Severe Acute Respiratory Syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Tsang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Ho",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ooi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "W",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Yee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan-Yeung",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF63": {
            "ref_id": "b63",
            "title": "A Major Outbreak of Severe Acute Respiratory Syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Chan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Cameron",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Joynt",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF64": {
            "ref_id": "b64",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome (SARS) in Singapore: clinical features of index patient and initial contacts",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "Y"
                    ],
                    "last": "Hsu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Green",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Ang",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "I"
                    ],
                    "last": "Paton",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Emerg Infect Dis",
            "volume": "9",
            "issn": "6",
            "pages": "713--720",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF65": {
            "ref_id": "b65",
            "title": "Clinical features and short-term outcomes of 144 patients with SARS in the greater Toronto area",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Booth",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Matukas",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tomlinson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "R"
                    ],
                    "last": "Rachlis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "B"
                    ],
                    "last": "Rose",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Dwosh",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "JAMA",
            "volume": "289",
            "issn": "21",
            "pages": "2801--2810",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF66": {
            "ref_id": "b66",
            "title": "Infectious diseases. Clues to the animal origins of SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Enserink",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Science",
            "volume": "300",
            "issn": "5624",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF67": {
            "ref_id": "b67",
            "title": "Haematological manifestations in patients with severe acute respiratory syndrome: retrospective analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "To",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "W"
                    ],
                    "last": "Lam",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "326",
            "issn": "7403",
            "pages": "1358--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF68": {
            "ref_id": "b68",
            "title": "Severe acute respiratory syndrome: radiographic appearances and pattern of progression in 138 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "T"
                    ],
                    "last": "Wong",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Antonio",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Hui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Lee",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "H"
                    ],
                    "last": "Yuen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wu",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "228",
            "issn": "2",
            "pages": "401--407",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF69": {
            "ref_id": "b69",
            "title": "The use of corticosteroids in SARS",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Oba",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "348",
            "issn": "20",
            "pages": "2034--2039",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF70": {
            "ref_id": "b70",
            "title": "Severe respiratory syncytial virus pneumonia associated with primary Epstein-Barr virus infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Abughali",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Khiyami",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Birnkrant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Kumar",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Pulmonol",
            "volume": "33",
            "issn": "5",
            "pages": "395--403",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF71": {
            "ref_id": "b71",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection in patients with phagocyte defects",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Uzel",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Premkumar",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Malech",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Holland",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2000,
            "venue": "Pediatrics",
            "volume": "106",
            "issn": "4",
            "pages": "835--842",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF72": {
            "ref_id": "b72",
            "title": "Respiratory syncytial virus infection of the lower respiratory tract: radiological findings in 108 children",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Kern",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Uhl",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Berner",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Schwoerer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Langer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "Eur Radiol",
            "volume": "11",
            "issn": "12",
            "pages": "2581--2585",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF73": {
            "ref_id": "b73",
            "title": "Measles pneumonia: treatment of a near-fatal case with nitric oxide inhalation",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Kimura",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kobayashi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Fawaz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Masutani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Nagasaka",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Ohtake",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2002,
            "venue": "Pediatr Int",
            "volume": "44",
            "issn": "4",
            "pages": "451--453",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF74": {
            "ref_id": "b74",
            "title": "Measles pneumonia. Treatment of a near-fatal case with corticosteroids and vitamin A",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Rupp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Schwartz",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Bechard",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1993,
            "venue": "Chest",
            "volume": "103",
            "issn": "5",
            "pages": "1625--1631",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF75": {
            "ref_id": "b75",
            "title": "Role of parvovirus B19 in human disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Anderson",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1987,
            "venue": "Pediatr Infect Dis J",
            "volume": "6",
            "issn": "8",
            "pages": "711--719",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF76": {
            "ref_id": "b76",
            "title": "Parvovirus B19 in human disease",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Brown",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Young",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "Annu Rev Med",
            "volume": "48",
            "issn": "",
            "pages": "59--67",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF77": {
            "ref_id": "b77",
            "title": "Acute lung injury due to parvovirus pneumonia",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Wardeh",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Marik",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1998,
            "venue": "J Intern Med",
            "volume": "244",
            "issn": "3",
            "pages": "257--60",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF78": {
            "ref_id": "b78",
            "title": "Conventional respiratory viruses recovered from immunocompromised patients: clinical considerations",
            "authors": [
                {
                    "first": "N",
                    "middle": [],
                    "last": "Rabella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Rodriguez",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Labeaga",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Otegui",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Mercader",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Gurgui",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "28",
            "issn": "5",
            "pages": "1043--1051",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF79": {
            "ref_id": "b79",
            "title": "Editorial response: rhinovirus pneumonia--a clinical entity?",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1999,
            "venue": "Clin Infect Dis",
            "volume": "29",
            "issn": "3",
            "pages": "533--538",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF80": {
            "ref_id": "b80",
            "title": "Acute viral infections of upper respiratory tract in elderly people living in the community: comparative, prospective, population based study of disease burden",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Hammersley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cancio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1997,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "315",
            "issn": "7115",
            "pages": "1060--1064",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF81": {
            "ref_id": "b81",
            "title": "Risk factors for lower respiratory complications of rhinovirus infections in elderly people living in the community: prospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "K",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Nicholson",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Kent",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "V",
                    "middle": [],
                    "last": "Hammersley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Cancio",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 1996,
            "venue": "BMJ",
            "volume": "313",
            "issn": "7065",
            "pages": "1119--1142",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF82": {
            "ref_id": "b82",
            "title": "Clinical features of patients with acute respiratory illness and rhinovirus in their bronchoalveolar lavages",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Malcolm",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Arruda",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "G"
                    ],
                    "last": "Hayden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Kaiser",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2001,
            "venue": "J Clin Virol",
            "volume": "21",
            "issn": "1",
            "pages": "9--16",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF83": {
            "ref_id": "b83",
            "title": "Diagnosis and treatment of rhinovirus respiratory infections",
            "authors": [
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Anzueto",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Niederman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Chest",
            "volume": "123",
            "issn": "5",
            "pages": "1664--72",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF84": {
            "ref_id": "b84",
            "title": "Epidemiological determinants of spread of causal agent of severe acute respiratory syndrome in Hong Kong",
            "authors": [
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Donnelly",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "C"
                    ],
                    "last": "Ghani",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [
                        "M"
                    ],
                    "last": "Leung",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hedley",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Fraser",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Riley",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2003,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "361",
            "issn": "9371",
            "pages": "1761--1767",
            "other_ids": {}
        }
    },
    "ref_entries": {
        "FIGREF0": {
            "text": "novembre 2002. Il appara\u00eet dans le sud de la Chine dans la province de Guangdong. Le premier rapport ne survient que le 14 f\u00e9vrier 2003 sous forme d'une courte note signalant 305 cas et cinq d\u00e9c\u00e8s entre le 16 novembre et le 09 f\u00e9vrier dans cette m\u00eame province. Le minist\u00e8re chinois de la Sant\u00e9 attribue cette pathologie \u00e0 Chlamydia pneumoniae. Le 21 f\u00e9vrier, un m\u00e9decin de 65 ans provenant de la province de Guangdong loge au 9 e \u00e9tage de l'h\u00f4tel M\u00e9tropole \u00e0 Hong Kong ; il avait trait\u00e9 des patients atteints de SARS avant son d\u00e9part et est symptomatique d\u00e8s son arriv\u00e9e. Fin f\u00e9vrier, une \u00e9pid\u00e9mie de pneumonie touchait Hanoi et Hong Kong. L'\u00e9pid\u00e9mie s'\u00e9tendra rapidement, justifiant, le 12 mars 2003, la publication d'une alerte mondiale par l'Organisation Mondiale de la Sant\u00e9 (OMS) [56]. L'OMS propose l'acronyme \u00ab SARS \u00bb et des crit\u00e8res de d\u00e9finition des cas le 15 mars qui seront modifi\u00e9s le 16 juillet. L'\u00e9pid\u00e9mie va rapidement se propager dans le monde et touchera 8437 personnes. Le 24 mars 2003, l'agent responsable sera isol\u00e9 \u00e0 la fois par la Chine et les \u00c9tats-Unis, il s'agit d'un nouveau coronavirus. La relation avec l'\u00e9pid\u00e9mie de Guangdong ne sera officialis\u00e9e que le 28 mars. L'\u00e9pid\u00e9mie sera officiellement d\u00e9clar\u00e9e termin\u00e9e le 5 juillet 2003.",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "FIGREF1": {
            "text": "Diagnostic confirm\u00e9 : anticorps anti-SARS-CoV dans le s\u00e9rum ou SARS-CoV ARN par RT-PCR (2 s\u00e9ries de primers) ou isolement du SARS-CoV. \u2022 N\u00e9gatif : absence d'anticorps anti-SARS-CoV dans un s\u00e9rum obtenu au-del\u00e0 de 28 jours. \u2022 Ind\u00e9termin\u00e9 : tests de laboratoire non faits ou en cours. De ces \u00e9l\u00e9ments \u00e9mane une classification en : \u2022 cas probable : le patient pr\u00e9sente les crit\u00e8res cliniques d'atteinte respiratoire s\u00e9v\u00e8re d'\u00e9tiologie inconnue, les crit\u00e8res d'exposition \u00e9pid\u00e9miologique et les crit\u00e8res biologiques confirm\u00e9s ou ind\u00e9termin\u00e9s ; \u2022 cas suspect : le patient pr\u00e9sente les crit\u00e8res cliniques d'atteinte respiratoire mod\u00e9r\u00e9e d'\u00e9tiologie inconnue, les crit\u00e8res d'exposition \u00e9pid\u00e9miologique et les crit\u00e8res biologiques confirm\u00e9s ou ind\u00e9termin\u00e9s",
            "latex": null,
            "type": "figure"
        },
        "TABREF0": {
            "text": "m\u00e9thodes diagnostiques sont maintenant disponibles pour tenter de caract\u00e9riser les infections li\u00e9es au CMV et les diff\u00e9rencier d'une exposition ant\u00e9rieure avec un virus restant latent. 2.1.3.1. La culture virale. Le CMV est cultiv\u00e9 de fa\u00e7on traditionnelle sur culture de fibroblastes o\u00f9 il produit un effet cytopathog\u00e8ne caract\u00e9ristique confirm\u00e9 par technique de fluorescence. Cette technique a cependant une faible valeur pr\u00e9dictive, est lente et n'est pas quantitative. Sa sensibilit\u00e9 est inf\u00e9rieure \u00e0 celle de la PCR. Une certaine am\u00e9lioration de la technique dite \u00ab rapide \u00bb a permis de diminuer la dur\u00e9e de culture \u00e0 48 heures en r\u00e9alisant une centrifugation des \u00e9chantillons sur une monocouche de fibroblastes avant la recherche de l'effet cytopathog\u00e8ne par anticorps monoclonaux [15]. 2.1.3.2. La d\u00e9tection des acides nucl\u00e9iques. Les m\u00e9thodes de type PCR sont utilis\u00e9es de fa\u00e7on de plus en plus syst\u00e9matique pour documenter une infection \u00e0 CMV. Les r\u00e9sultats sont cependant assez h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes d'une publication \u00e0 l'autre et en fonction du type d'\u00e9chantillon analys\u00e9. Dans une \u00e9tude regroupant 363 patients atteints de pneumonie interstitielle, la PCR CMV s'est av\u00e9r\u00e9e positive pour 58 des 882 \u00e9chantillons test\u00e9s [16]. En prenant l'histologie comme \u00ab gold standard \u00bb, les auteurs ont ainsi pu calculer une VPP et VPN de respectivement 100 et 98,8 % pour le LBA, la sensibilit\u00e9 et la sp\u00e9cificit\u00e9 \u00e9tant de 90,9 et 100 % pour ce m\u00eame pr\u00e9l\u00e8vement. Si l'analyse \u00e9tait r\u00e9alis\u00e9e sur un pr\u00e9l\u00e8vement non prot\u00e9g\u00e9, une l\u00e9g\u00e8re diminution de ces valeurs \u00e9tait observ\u00e9e, la VPN demeurant n\u00e9anmoins \u00e0 99,7 % et la sp\u00e9cificit\u00e9 \u00e0 99,7 %. Ces r\u00e9sultats particuli\u00e8rement int\u00e9ressants placent cette technique comme l'une des mieux adapt\u00e9es au diagnostic d'infection \u00e0 CMV. 2.1.3.4. La d\u00e9tection d'antig\u00e8ne. D\u00e9velopp\u00e9e en 1988 chez l'immunod\u00e9prim\u00e9, la d\u00e9tection d'antig\u00e8ne pp65 dans les leucocytes a montr\u00e9 une meilleure sensibilit\u00e9 et une valeur pr\u00e9dictive plus int\u00e9ressante que la culture",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Ces pand\u00e9mies correspondent g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 des cassures antig\u00e9niques de H ou de N, \u00e0 un changement brutal et complet de H, associ\u00e9 ou non \u00e0 un changement complet de N. Actuellement deux sous-types d'influenza A, H3N2 et H1N1, cohabitent. Les cassures proviennent souvent de la recombinaison entre les g\u00e8nes H (et/ou N) de virus humains et de virus animaux. Ces transferts g\u00e9n\u00e9tiques n\u00e9cessitent l'infection simultan\u00e9e d'un m\u00eame individu par deux virus distincts.",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF2": {
            "text": "5.5.1. Examens paracliniques 5.5.1.1. Biologie. Les premi\u00e8res \u00e9tudes montraient l'existence d'une leucop\u00e9nie avec thrombocytop\u00e9nie [45,63,64]. Wong et al. ont r\u00e9cemment publi\u00e9 une \u00e9tude uniquement focalis\u00e9e sur les modifications h\u00e9matologiques observ\u00e9es dans le SARS",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF3": {
            "text": "Symptomatologie pr\u00e9sent\u00e9e par les patients atteints de SARS. Signes cliniques Lee et al. [64] n = 38 Peiris et al. [57] n = 50 Donnelly et al. [85] n > 1250 Booth et al. [66] n = 144",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}